\tikzstyle{mybox} = [draw=gray, fill=gray!10, very thick,
rectangle, rounded corners, inner sep=10pt, inner ysep=20pt]
% Da aggiungere al preambolo?
\chapter{Limiti e colimiti}\label{chap_limiti_colimiti}
\epigraph{Più recentemente, la ricerca degli universali ha assunto anche una svolta concettuale, nella forma della Teoria delle Categorie.}{F.\ W.\ Lawvere, \cite{lawvere1969adjointness}}

\input{cap/02/sec/01-tre-versioni.tex}
\input{cap/02/sec/02-prodotti-e-somme.tex}
\input{cap/02/sec/03-eq-coeq.tex}
\input{cap/02/sec/04-altre-forme.tex}
% \input{cap/02/sec/05-costruzioni-con-limiti.tex}
\input{cap/02/sec/06-limiti-pratica-matematica.tex}
\input{cap/02/sec/07-limiti-e-funtori.tex}

\section{Addenda \& paralipomena}\color{gray}
\begin{remark}\label{esercizio_epi}
 \hfill
 \begin{enumerate}
  \item Se una categoria ha gli equalizzatori, allora nella definizione di epi estremale la condizione di essere un epi è ridondante.
  \item Se una categoria ha i prodotti binari, allora nella definizione di epi forte la condizione di essere un epi è ridondante.
  \item Se una categoria ha i limiti finiti, allora ogni epi estremale è un epi forte.
 \end{enumerate}
\end{remark}

\paragraph{Sulla definizione di limite}

\begin{color}{blue}
 Sicuramente più modi di esprimere la definizione di limite saranno proposti. Avrei bisogno dell'osservazione seguente per uso
 già nel capitolo sui limiti e poi nel capitolo sulle categorie algebriche.
\end{color}

\begin{definition}\label{def_preserv_limiti}
 Consideriamo una categoria piccola \(\ctD\) e due funtori
 \[\xymatrix{\ctD \ar[r]^-{F} & \ctC \ar[r]^-{G} & \ctB}\]
 e sia \(\lim_{\ctD}(F) = \langle L \in \ctC, \{\pi_D \colon L \to F(D)\}_{D \in \ctD}\rangle\). Diciamo che \(G\) preserva il limite di \(F\) se
 \[\lim_{\ctD}(G \cdot F) =  \langle G(L) \in \ctB, \{G(\pi_D) \colon G(L) \to G(FD)\}_{D \in \ctD}\rangle\]
\end{definition}

\begin{remark}\label{oss_rappr_lim}
 Le definizione \ref{def_preserv_limiti} permette di parafrasare la definizione stessa di limite. Più precisamente:
 \begin{enumerate}
  \item Sia \(\ctC\) una categoria e fissiamo un oggeto \(C \in \ctC\). Il funtore rappresentabile covariante \(\ctC(C,-) \colon \ctC \fun \ctSet\)
        preserva tutti i limiti che esistono in \(\ctC\).
  \item Sia \(F \colon \ctD \fun \ctC\) un funtore definito su una categoria piccola \(\ctD\). Un cono naturale \(\{\pi_D \colon L \to F(D)\}_{D \in \ctD}\)
        è il limite di \(F\) se (e solo se) per ogni \(C \in \ctC\) il cono
        \[\{\pi_D \cdot - \colon \ctC(C,L) \to \ctC(C,FD)\}_{D \in \ctD}\]
        è il cono limite del funtore composto \(\ctC(C,-) \cdot F \colon \ctD \fun \ctC \fun \ctSet\).
 \end{enumerate}
 La verifica del primo punto è immediata. La verifica del secondo punto è un'applicazione interessante del lemma di Yoneda. \\
 Attenzione alla controvarianza quando si dualizzano le affermazioni precedenti. Il funtore \(\ctC(-,C)\) preserva i limiti di \(\ctC^{\op}\),
 ovvero trasforma i colimiti di \(\ctC\) in limiti in \(\ctSet\).
\end{remark}

Una condizione molto forte su un limite è quella di essere assoluto.

\begin{definition}\label{def_lim_assoluto}
 Sia \(F \colon \ctD \fun \ctC\) un funtore definito su una categoria piccola e che ammette limite. Il limite di \(F\) è assoluto
 se è preservato da tutti i funtori \(G \colon \ctC \fun \ctB\).
\end{definition}

La seguente proprosizione fornisce un esempio di (co)limite assoluto.

\begin{proposition}\label{prop_equal_ass}
 In una categoria \(\ctC\), un oggetto \(R\) sia un retratto di un oggetto \(A\), ovvero supponiamo che esistano due frecce
 \(s \colon R \to A\) ed \(r \colon A \to R\)
 %\[\xymatrix{R \ar[r]^-{s} & A \ar[r]^-{r} & R}\]
 tali che \(r \cdot s = \id_R\). I due diagrammi seguenti sono, rispettivamente, un equalizzatore assoluto e un coequalizzatore assoluto:
 \[\xymatrix{R \ar[r]^-{s} & A \ar@<0.5ex>[r]^-{s \cdot r} \ar@<-0.5ex>[r]_-{\id_A} & A}
  \;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;
  \xymatrix{A \ar@<0.5ex>[r]^-{s \cdot r} \ar@<-0.5ex>[r]_-{\id_A} & A \ar[r]^-{r} & R}\]
\end{proposition}

\begin{proof} Trattiamo il caso dell'equalizzatore. Chiaramente \(s\) equalizza perché \(s \cdot r \cdot s = s \cdot \id_R = \id_A \cdot s\).
 Sia ora \(x \colon X \to A\) una freccia tale che \(s \cdot r \cdot x = x\). La fattorizzazione di \(x\) attraverso \(s\) è \(r \cdot x\) ed è unica
 perché \(s\) è un mono (spezzante). Se ora \(F \colon \ctC \fun \ctB\) è un funtore, si ha \(F(r) \cdot F(s) = \id_{FR}\). Quindi l'argomento
 usato per mostrare che \(s\) è l'equalizzatore di \(s \cdot r\) e \(\id_A\) si può ripetere per mostrare che \(F(s)\) è l'equalizzatore di
 \(F(s \cdot r)\) e \(F(\id_A)\).
\end{proof}

\paragraph{A propositio del teorema di esistenza dei colimiti}\label{sec_exist_colim}

\begin{color}{blue}
 Propongo la seguente formulazione, prima nel caso finito e poi nel caso generale, del teorema generale sull'esistenza dei (co)limiti.
 Il primo esempio prepara il teorema \ref{th_colim_piccoli}.
 L'esercizio conclusivo non c'entra niente con il teorema e può andare ovunque a condizione che si disponga delle nozioni di
 oggetto zero e di coprodotto.
\end{color}

\hfill

\noindent
Nella prossima proposizione vedremo due esempi, collegati fra di loro, di colimiti filtrati. Il secondo esempio sarà utilizzato nella
dimostrazione del teorema \ref{th_colim_piccoli}, teorema che permette di dedurre l'esistenza di tutti i colimiti piccoli dall'esistenza
di alcuni colimiti particolari.

\begin{proposition}\label{prop_coprod_colimfiltr}
 \hfill
 \begin{enumerate}
  \item Ogni insieme è il colimite dei suoi sottoinsiemi finiti. Inoltre tale colimite è filtrato perché l'insieme ordinato
        \(\ctP_f(I)\) dei sottoinsiemi finiti di un insieme \(I\) è chiaramente una categoria filtrata.
  \item Sia \(\ctC\) una categoria con i coprodotti finiti e sia \(\{X_i\}_{i \in I}\) una famiglia di oggetti di \(\ctC\) indicizzata da
        un insieme \(I\). Se il coprodotto della famiglia \(\{X_i\}_{i \in I}\) esiste, allora tale coprodotto è il colimite filtrato dei suoi sottocoprodotti
        finiti:
        \[\coprod_{i \in I}X_i = \colim_{A \in {\cal P}_f(I)}\left(\coprod_{a \in A}X_a\right)\]
        La stessa formula esprime il fatto che se in \(\ctC\) esistono i coprodotti finiti e i colimiti filtrati, allora in \(\ctC\) esistono tutti i coprodotti.
 \end{enumerate}
 Segnaliamo che i colimiti filtrati di questi esempi vengono chiamati anche colimiti diretti in quanto la categoria di base \(\ctP_f(I)\)
 utilizzata per definirli è un insieme ordinato diretto, cioè non vuoto e tale che ogni coppia di oggetti ha un maggiorante (vedi
 esempio \ref{esempio_2.5.42}).
\end{proposition}

\begin{proof} 1. La dimostrazione è facile e lasciata come esercizio per la lettrice. Alternativamente, il punto 1 si può trattare come
 caso particolare del punto 2, basta vedere un insieme \(I\) come il coprodotto di copie del singleton, una copia per ogni elemento di \(I\). \\
 2. Sia \(A \in \ctP_f(I)\), e sia
 \[s_A^a \colon X_a \to \coprod_{a \in A}X_a\]
 il coprodotto con le iniezioni canoniche. Consideriamo il funtore \(S \colon \ctP_f(I) \fun \ctC\) che associa ad \(A \in \ctP_f(I)\) il coprodotto
 \(\coprod_{a \in A}X_a\). A un'inclusione \(A \subseteq B\), il funtore \(S\) associa la freccia \(f^A_B\) definita dalla commutatività,
 per ogni \(a \in A\), del diagramma seguente:
 \[\xymatrix{\coprod_{a \in A} X_a \ar[rr]^-{f^A_B} & & \coprod_{b \in B} X_b \\
  & X_a \ar[lu]^{s^a_A} \ar[ru]_{s^a_B} }\]
 \(\bullet\) Se si assume l'esistenza del coprodotto \(\coprod_{i \in I}X_i\) con le iniezioni \(s^i_I \colon X_i \to \coprod_{i \in I}X_i\)
 allora tale coprodotto è anche il colimite del funtore \(S\).  Per ogni \(A \in \ctP_f(I)\), l'iniezione \(\sigma_A\) nel colimite è
 data dall'unica freccia che rende commutativo, per ogni \(a \in A\), il diagramma seguente:
 \[\xymatrix{\coprod_{a \in A} X_a \ar[rr]^-{\sigma_A} & & \coprod_{i \in I} X_i \\
  & X_a \ar[lu]^{s^a_A} \ar[ru]_{s^a_I} }\]
 \(\bullet\) Viceversa, se si assume l'esistenza del colimite del funtore \(S\) con iniezioni canoniche
 \[\sigma_A \colon \coprod_{a \in A}X_a \to \colim_{A \in \ctP_f(I)}(\coprod_{a \in A}X_a)\]
 allora tale colimite fornisce il coprodotto \(\coprod_{i \in I}X_i\). Come iniezione nel coprodotto si prende, per ogni \(i \in I\), la freccia
 \[\sigma_{\{i\}} \colon X_i \to \colim_{A \in \ctP_f(I)}(\coprod_{a \in A}X_a)\]
 Segnaliamo solo che per verificare la condizione di unicità nella proprietà universale del coprodotto è essenziale utilizzare la
 naturalità della famiglia \(\{\sigma_A \mid A \in \ctP_f(I)\}\). Lasciamo alla lettrice il resto della verifica.
\end{proof}

\begin{theorem}\label{th_colim_fin}
 Sia \(\ctA\) una categoria. Le condizioni seguenti sono equivalenti:
 \begin{enumerate}
  \item \(\ctA\) ha i colimiti finiti.
  \item \(\ctA\) ha i coprodotti finiti e i coequalizzatori riflessivi.
 \end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{proof}
 \begin{color}{blue}È la costruzione usuale, ma si osserva che la coppia di frecce parallele di cui si prende il
  coequalizzatore è un grafo riflessivo in \(\ctA\). \end{color}
\end{proof}

\begin{theorem}\label{th_colim_piccoli}
 Sia \(\ctA\) una categoria. Le condizioni seguenti sono equivalenti:
 \begin{enumerate}
  \item \(\ctA\) ha i colimiti piccoli.
  \item \(\ctA\) ha i colimiti finiti e i colimiti filtranti.
  \item \(\ctA\) ha i coprodotti finiti, i coequalizzatori riflessivi e i colimiti filtranti.
  \item \(\ctA\) ha i coprodotti finiti e i colimiti setaccianti.
  \item \(\ctA\) ha i coprodotti e i coequalizzatori riflessivi.
 \end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{proof}
 \begin{color}{blue} Piuttosto che cercare la dimostrazione più rapida possibile, qua mi sembrerebbe
  interessante mettere in evidenza gli argomenti interessanti delle varie implicazioni.\end{color} \\
 \(2 \Rightarrow 1 \colon\) ogni colimite è il colimite del diagramma filtrato dei suoi sotto-colimiti finiti. \\
 \(2 \Leftrightarrow 3 \colon\) basta applicare il teorema \ref{th_colim_fin}.\\
 \(4 \Rightarrow 3 \colon\) i colimiti filtranti e i coequalizzatori riflessivi sono colimiti setaccianti. \\
 \(3 \Rightarrow 5 \colon\) ogni coprodotto è il colimite del diagramma filtrato dei sotto-coprodotti finiti. \\
 \(5 \Rightarrow 1 \colon\) si adatta in modo ovvio la costruzione fatta nella prova del teorema \ref{th_colim_fin}. \\
 Se si aggiunge che la condizione 1 implica ovviamente ognuna delle altre condizioni, la prova è completa.
\end{proof}

\begin{exercise}\label{exer_copr_retr}
 In questo esercizio ritroviamo una situazione ben nota nel caso dei monoidi, dei gruppi (abeliani o no), dei moduli
 su un anello, degli anelli senza unità. Sia \(\ctC\) una categoria con oggetto zero. Sia \(\{X_i\}_{i \in I}\) una famiglia
 di oggetti di \(\ctC\) e sia \(X = \coprod_{i \in I}X_i\) il loro coprodotto. Ogni oggetto \(X_i\) è un retratto di \(X\).
\end{exercise}

La prossima proprietà si può esprimere dicendo che limiti e
colimiti nelle categorie di funtori si calcolano ``punto a punto''. Nelle proposizioni \ref{prop_lim_puntuali} e \ref{prop_fubini} e
nell'osservazione \ref{rem_fubini} trattiamo solo il caso dei limiti perché tutto si dualizza in modo ovvio. In particolare, nei
corollari \ref{cor_fun_cat_compl} e \ref{cor_lim_cat_pref} diamo per acquisita la duale della proposizione \ref{prop_lim_puntuali}.

\begin{proposition}\label{prop_lim_puntuali}
 Siano \(\ctB,\ctC,\ctD\) tre categorie, con \(\ctC\) e \(\ctD\) piccole. Consideriamo un funtore \(F \colon \ctD \fun \ctB^{\ctC}\) e,
 per ogni oggetto \(C \in \ctC\), il funtore di valutazione \(\mathrm{ev}_C \colon \ctB^{\ctC} \fun \ctB\). Se per ogni \(C \in \ctC\)
 \[\lim(\mathrm{ev}_C \cdot F) = \langle F^C \in \ctB,\{\pi^C_D \colon F^C \to (FD)(C)\}_{D \in \ctD}\rangle\]
 allora
 \[\lim(F) = \langle F^- \colon \ctC \fun \ctB,\{\pi^-_D \colon F^- \nat FD\}_{D \in \ctD}\rangle\]
\end{proposition}

\begin{proof} Ci limitiamo a esplicitare la definizione del funtore \(F^- \colon \ctC \to \ctB\) sulle frecce. Sia \(c \colon C \to C'\)
 una freccia in \(\ctC\). La proprietà universale di \(F^{C'}\) fornisce un'unica freccia \(F^c\) tale che il diagramma
 \[\xymatrix{F^C \ar[r]^-{\pi^C_D} \ar[d]_{F^c} & (FD)(C) \ar[d]^{(FD)(c)} \\
  F^{C'} \ar[r]_-{\pi^{C'}_D} & (FD)(C')}\]
 commuta per ogni \(D \in \ctD\). Osserviamo che la commutatività di tale diagramma esprime anche il fatto che la famiglia
 \(\pi^-_D = \{\pi^C_D\}_{C \in \ctC}\) è una trasformazione naturale \(F^- \nat FD\).
\end{proof}

\begin{corollary}\label{cor_fun_cat_compl}
 Siano \(\ctB,\ctC\) due categorie, con \(\ctC\) piccola.
 \begin{enumerate}
  \item Se \(\ctB\) è (finitamente) completa, anche \(\ctB^{\ctC}\) lo è.
        Se \(\ctB\) è (finitamente) cocompleta, anche \(\ctB^{\ctC}\) lo è.
  \item I mono in \(\ctB^{\ctC}\) sono le trasformazioni naturali le cui componenti sono dei mono in \(\ctB\).
        Gli epi in \(\ctB^{\ctC}\) sono le trasformazioni naturali le cui componenti sono degli epi in \(\ctB\).
 \end{enumerate}
\end{corollary}

\begin{corollary}\label{cor_lim_cat_pref}
 Sia \(\ctC\) una categoria piccola.
 \begin{enumerate}
  \item La categoria \(\ctSet^{\ctC}\) è completa e cocompleta.
  \item I mono in \(\ctSet^{\ctC}\) sono le trasformazioni naturali le cui componenti sono delle funzioni iniettive.
        Gli epi in \(\ctSet^{\ctC}\) sono le trasformazioni naturali le cui componenti sono delle funzioni suriettive.
 \end{enumerate}
\end{corollary}

La situazione analizzata nei corollari \ref{cor_fun_cat_compl} e \ref{cor_lim_cat_pref} sarà ulteriormente
approfondita quando disporremo delle nozioni di mono regolare e di epi regolare, vedi in particolare l'esempio
\ref{esempio_set_reg}.

Il prossimo risultato viene qualche volta chiamato ``teorema di Fubini'' per i limiti in quanto esprime il limite di un funtore
definito su una categoria prodotto come due limiti iterati. Per un funtore \(F \colon \ctD \fun \ctB^{\ctC}\) e per il funtore composto
\(\mathrm{ev}_C \cdot F \colon \ctD \fun \ctB^{\ctC} \fun \ctC\)  usiamo le notazioni
\[\lim(\mathrm{ev}_C \cdot F) = \langle F^C \in \ctB,\{\pi^C_D\}_{D \in \ctD}\rangle
 \;\;\;\;\;\;
 \lim(F) = \langle F^- \colon \ctC \fun \ctB,\{\pi^-_D\}_{D \in \ctD}\rangle\]
introdotte nella proprietà \ref{prop_lim_puntuali}.

\begin{proposition}\label{prop_fubini}
 Siano \(\ctB,\ctC,\ctD\) tre categorie, con \(\ctC\) e \(\ctD\) piccole, e sia \(G \colon \ctC \times \ctD \to \ctB\) un funtore.
 Consideriamo anche il funtore \(F \colon \ctD \fun \ctB^{\ctC}\) definito da \(FD = G(-,D)\). Se per ogni \(C \in \ctC\)
 esiste \(\lim(\mathrm{ev}_C \cdot F)\) e se
 \[\lim(F^{-}) = \langle P \in \ctB, \{p_C \colon P \to F^C\}_{C \in \ctC}\rangle\]
 allora
 \[\lim(G) = \langle P \in \ctB, \{\pi^C_D \cdot p_C \colon P \to F^C \to G(C,D)\}_{(C,D) \in \ctC \times \ctD}\rangle\]
\end{proposition}

\begin{proof} La naturalità della famiglia \(\{\pi^C_D \cdot p_C\}\) è espressa dalla commutatività del seguente
 diagramma, dove \((c,d) \colon (C,D) \to (C',D')\) è una freccia nella categoria \(\ctC \times \ctD\)
 \[\xymatrix{ & P \ar[ld]_{p_C} \ar[rd]^{p_{C'}} \ar@{}[d]|{(1)} \\
  F^C \ar[rr]^-{F^c} \ar[rd]^{\pi^C_{D'}} \ar[dd]_{\pi^C_D} & & F^{C'} \ar[dd]^{\pi^{C'}_{D'}} \\
  & G(C,D') \ar[rd]^{G(c,\id)} \ar@{}[ru]|{(3)} \ar@{}[l]|-{(2)} \ar@{}[d]|{(4)} \\
  G(C,D) \ar[ru]^{G(\id,d)} \ar[rr]_-{G(c,d)} & & G(C',D')}\]
 Infatti le componenti (1) e (2) sono, rispettivamente, la naturalità della famiglia \(\{p_C\}\) e della famiglia \(\{\pi^C_D\}\),
 la componente (3) è la definizione del funtore \(F^{-}\) sulle frecce e la componente (4) è la definizione della composizione
 nella categoria prodotto \(\ctC \times \ctD\). L'universalità della famiglia \(\{\pi^C_D \cdot p_C\}\) si ottiene in due
 tappe: se \(\{q_{C,D} \colon B \to G(C,D)\}_{(C,D) \in \ctC \times \ctD}\) è una famiglia naturale,
 la proprietà universale di \(\lim(\mathrm{ev}_C \cdot F)\) fornisce, per ogni \(C \in \ctC\), un'unica freccia \(q^C \colon B \to F^C\)
 tale che \(\pi^C_D \cdot q^C = q_{C,D}\) per ogni \(D \in \ctD\). Dopodiché la proprietà universale di \(\lim(F^{-})\) fornisce
 un'unica freccia \(q \colon B \to P\) tale che \(p_C \cdot q = q^C\) per ogni \(C \in \ctC\). Il resto della dimostrazione è una verifica semplice.
\end{proof}

\begin{remark}\label{rem_fubini}
 Nella situazione della proprietà \ref{prop_fubini}, si può scambiare il ruolo delle due categorie piccole \(\ctC\) e \(\ctD\).
 Se chiamiamo \(H \colon \ctC \fun \ctB^{\ctD}\) il funtore definito da \(H(C) = G(C,-)\) e se i limiti in \(\ctB\)
 \[\lim(\mathrm{ev}_D \cdot H) = \langle H^D \in \ctB, \{\tau^D_C \colon H^D \to G(C,D)\}_{C \in \ctC}\rangle\]
 \[\lim(H^{-}) = \langle T \in \ctB, \{t_D \colon T \to H^D\}_{D \in \ctD}\rangle\]
 esistono, si ottiene che
 \[\lim(G) = \langle T \in \ctB, \{\tau^D_C \cdot t_D \colon T \to H^D \to G(C,D)\}_{(C,D) \in \ctC \times \ctD}\rangle\]
 Poiché il limite di \(G\) è essenzialmente unico, se ne deduce che le frecce \(p \colon P \to T\) e \(t \colon T \to P\)
 che commutano con le proiezioni
 \[\xymatrix{P \ar@<0.5ex>[rr]^-{p} \ar[d]_{p_C} & & T \ar@<0.5ex>[ll]^-{t} \ar[d]^{t_D} \\
  F^C \ar[r]_-{\pi^C_D} & G(C,D) & H^D \ar[l]^-{\tau^D_C}}\]
 realizzano un isomorfismo. Usando una notazione meno precisa ma suggestiva, si può riscrivere tale isomorfismo come
 \[\lim_{\ctC}(\lim_{\ctD}G(C,D)) \simeq \lim_{\ctC \times \ctD}G \simeq \lim_{\ctD}(\lim_{\ctC}G(C,D))\]
 che esprime l'idea che i limiti commutano con i limiti.
\end{remark}

\begin{example}\label{ex_comm_lim}
 Se si considera una categoria \(\ctB\) con prodotti ed equalizzatori e se come categorie \(\ctC\) e \(\ctD\) si scelgono la
 categoria discreta con due oggetti distinti e la categoria con due oggetti distinti e due frecce parallele distinte, l'isomorfismo
 dell'osservazione \ref{rem_fubini} esprime il fatto che il prodotto di due equalizzatori coincide con l'equalizzatore delle frecce
 prodotto: nel diagramma commutativo
 \[\xymatrix{E_1 \ar[r] & X_1 \ar@<0.5ex>[r] \ar@<-0.5ex>[r] & Y_1 \\
   E \ar[u] \ar[r] \ar[d] & X_1 \times X_2 \ar@<0.5ex>[r] \ar@<-0.5ex>[r] \ar[u] \ar[d] & Y_1 \times Y_2 \ar[u] \ar[d] \\
   E_2 \ar[r] & X_2 \ar@<0.5ex>[r] \ar@<-0.5ex>[r] & Y_2}\]
 se la prima e la terza riga sono equalizzatori e se la seconda e la terza colonna sono prodotti, allora
 la seconda riga è un equalizzatore se e solo se la prima colonna è un prodotto.
\end{example}

\begin{exercise}\label{exer_lim_puntuali}
 Torniamo alla situazione della proprietà \ref{prop_lim_puntuali}: siano \(\ctB,\ctC,\ctD\) tre categorie, con \(\ctC\)
 e \(\ctD\) piccole. Consideriamo due funtori \(F \colon \ctD \fun \ctB^{\ctC}\) e \(H \colon \ctC \fun \ctB^{\ctD}\)
 legati mutualmente dalla condizione
 \[(FD)(C) = (HC)(D)\]
 per ogni \(D \in \ctD\) e per ogni \(C \in \ctC\), e analogamente per le frecce (lasciamo alla lettrice di esprimere precisamente
 cosa ciò significhi). Se in \(\ctB\) esistono i limiti dei funtori definiti su \(\ctC\), allora il limite di \(H\) si può descrivere
 nel modo seguente:
 \[\begin{array}{rcl}
   \lim_{\ctC}(H) & = & \xymatrix{\ctD \ar[r]^-{F}     & \ctB^{\ctC} \ar[r]^-{\lim_{\ctC}} & \ctB}                                     \\
                  & = & \xymatrix{\ctD \ar[r]^{\Delta} & \ctD^{\ctC} \ar[r]^{\widehat{F}}  & \ctB^{\ctC} \ar[r]^-{\lim_{\ctC}} & \ctB}
  \end{array}\]
 dove \(\Delta\) è il funtore diagonale definito da \(\Delta(D)(C) = D\) per ogni \(C \in \ctC\) e \(\widehat{F}\) è l'unico funtore
 tale che \(\widehat{F} \cdot \Delta = F\) o, equivalentemente, tale che \(\mathrm{ev}_C \cdot \widehat{F} = H(C) \cdot \mathrm{ev}_C\)
 per ogni \(C \in \ctC\). Naturalmente si può trattare in modo analogo il limite di \(F\).
\end{exercise}

Terminiamo questa sezione con un'applicazione delle proposizioni \ref{prop_lim_puntuali} e \ref{prop_fubini} in cui consideriamo la
categoria dei funtori \(\ctB^{\ctC}\) senza imporre che \(\ctC\) sia piccola. Ci prendiamo questa libertà
perché tale categoria di funtori ci serve solo per esprimere la condizione di retrazione fra due funtori.

\begin{proposition}\label{prop_funt_retratto}
 Consideriamo due funtori \(G,H \colon \ctC \fun \ctB\). Se \(G\) è un retratto di \(H\) nella categoria \(\ctB^{\ctD}\), allora \(G\)
 preserva tutti i limiti preservati da \(H\).
\end{proposition}

\begin{proof}
 Siano \(\sigma \colon G \nat H\) e \(\rho \colon H \nat G\) due trasformazioni naturali che testimoniano che \(G\) è un retratto di \(H\).
 Notiamo \(\ctI = \{x \rightrightarrows y\}\) la categoria con due frecce parallele distinte e \(I \colon \ctI \to \ctB^{\ctD}\) il funtore che
 associa a \(\ctI\) le due trasformazioni naturali \(\sigma \cdot \rho \colon H \nat H\) e \(\id \colon H \nat H\). Per la proposizione
 \ref{prop_equal_ass} sappiamo che \(G\) è il limite di \(I\). Sia ora \(F \colon D \fun \ctC\) un funtore il cui limite esiste ed è preservato
 da \(H\). La prova che \(G\) preserva il limite di \(F\) è fornita dalla seguente catena di isomorfismi naturali:
 \[\begin{array}{rclcl}
   G(\lim_{\ctD}FD) & \simeq & (\lim_{\ctI}Ii)(\lim_{\ctD}FD)     &  & (G \mbox{ è un retratto di } H)               \\
                    & \simeq & \lim_{\ctI}((Ii)(\lim_{\ctD}FD))   &  & (\mbox{proposizione \ref{prop_lim_puntuali}}) \\
                    & \simeq & \lim_{\ctI}(\lim_{\ctD}((Ii)(FD))) &  & (H \mbox{ preserve } \lim_{\ctD}FD)           \\
                    & \simeq & \lim_{\ctD}(\lim_{\ctI}((Ii)(FD))) &  & (\mbox{proposizione \ref{prop_fubini}})       \\
                    & \simeq & \lim_{\ctD}((\lim_{\ctI}Ii)(FD))   &  & (\mbox{proposizione \ref{prop_lim_puntuali}}) \\
                    & \simeq & \lim_{\ctD}G(FD)                   &  & (G \mbox{ è un retratto di } H)
  \end{array}\]
 dove abbiamo indicato con \(i\) un oggetto generico di \(\ctI\).
\end{proof}

\paragraph{Sulla commutatività dei limiti con i colimiti}\label{sec_comm_limcolim}

\begin{color}{blue}
 Questa parte dovrebbe essere la prosecuzione naturale della sezione precedente.
\end{color}

\begin{remark}\label{rem_noncomm_limcolim}
 È importante chiarire che, benché la proposizione \ref{prop_fubini} valga tanto per i limiti che (nella sua versione duale)
 per i colimiti, in generale i limiti non commutano con i colimiti. Precisiamo il problema: se \(G \colon \ctC \times \ctD \fun \ctB\)
 è un funtore, si ha effettivamente una freccia canonica \(\delta\) determinata dalla commutatività del seguente diagramma,
 dove le frecce senza nome sono le frecce canoniche del limite e del colimite
 \[\xymatrix{\colim_{\ctD}(\lim_{\ctC}G(C,D)) \ar[rr]^{\delta} & & \lim_{\ctC}(\colim_{\ctD}G(C,D)) \ar[d] \\
  \lim_{\ctC}G(C,D) \ar[u] \ar[r] & G(C,D) \ar[r] & \colim_{\ctD}G(C,D)}\]
 (ammesso evidentemente che tali limiti e colimiti esistano in \(\ctB\)), ma in generale tale freccia non è un isomorfismo,
 come mostra il seguente esempio.
\end{remark}

\begin{example}\label{ex_noncomm_limcolim}
 Prendiamo \(\ctC = \ctD = \{0,1\}\), la categoria discreta con due oggetti distinti, e \(G \colon \ctC \times \ctD \fun \ctSet\)
 il funtore costante che associa a ogni oggetto l'insieme 2 a due elementi. Il dominio e il codominio della freccia \(\delta\)
 in questo caso sono, rispettivamente, \((2 \times 2) + (2 \times 2)\) e \((2 + 2) \times (2 + 2)\). Per ovvie ragioni di cardinalità,
 non ci può essere nessuna biiezione fra tali insiemi.
\end{example}

Nei teoremi \ref{th_caratt_sifted} e \ref{th_caratt_filtr} espliciteremo due casi importanti in cui la freccia \(\delta\) dell'osservazione
\ref{rem_noncomm_limcolim} è un isomorfismo. Come risultato preliminare alla dimostrazione del teorema \ref{th_caratt_sifted}
ci occorre una caratterizzazione dei funtori iniziali in termini di colimiti. Ci limitiamo a dimostrare solo una delle due implicazioni
(quella che interviene nella prova del teorema), la seconda sarà proposta come esercizio. Ricordiamo che una categoria \(\ctD\) è
connessa se è non vuota e se per ogni coppia di oggetti \(X,Y \in \ctD\) esiste uno zig-zag di frecce che li connette
\[X \longleftarrow D_1 \longrightarrow D_2 \longleftarrow D_3 \longrightarrow D_4 \ldots\ldots D_{n-1} \longleftarrow D_n \longrightarrow Y\]
(vedi esercizio \ref{E.2.6.7}). Ricordiamo anche che un funtore \(F \colon \ctC \fun \ctD\) è iniziale se, per ogni oggetto \(D \in \ctD\), la
categoria comma \(D/F\) è connessa (vedi definizione \ref{2.8.61}).

\begin{lemma}\label{lemma_caract_funt_iniz}
 Un funtore \(F \colon \ctC \fun \ctD\) è iniziale se e solo se per ogni categoria \(\ctA\) e per ogni funtore \(G \colon \ctD \fun \ctA\),
 l'esistenza del colimite di \(G \cdot F\) implica che esiste il colimite di \(G\) e che la freccia canonica
 \[\beta \colon \colim_{\ctC}(G \cdot F) \to \colim_{\ctD}(G)\]
 è un isomorfismo.
\end{lemma}

\begin{proof} Precisiamo che \(\beta\) è l'unica freccia tale che il diagramma
 \[\xymatrix{\colim_{\ctC}(G \cdot F) \ar[rr]^-{\beta} & & \colim_{\ctD}(G) \\
  & G(FC) \ar[lu]^{\sigma_C} \ar[ru]_{s_{FC}} }\]
 commuta per ogni \(C \in \ctC\), dove le frecce \(\sigma_C\) e \(s_D\) sono le iniezioni nel colimite. \\
 \(\Rightarrow \colon\) Dobbiamo costruire il cocono colimite \(\{s_D \colon GD \to \colim_{\ctC}(G \cdot F)\}_{D \in \ctD}\).
 Per un oggetto \(D \in \ctD\) fissato, la categoria comma \(D/F\) è non vuota (perché connessa). Possiamo dunque scegliere
 una freccia \(u_D \colon D \to FX\) e porre
 \[s_D = \sigma_X \cdot G(u_D) \colon GD \to G(FX) \to \colim_{\ctC}(G \cdot F)\]
 Dobbiamo verificare che \(s_D\) è ben definita, cioè non dipende dalla scelta della freccia \(u_D\). Una volta fatto questo,
 la verifica che la famiglia \(\{s_D\}_{D \in \ctD}\) è naturale è simile (ma più semplice) e la verifica della proprietà universale
 è diretta (usando naturalmente la proprietà universale del colimite di \(G \cdot F\)). Supponiamo quindi di avere una seconda
 freccia \(v_D \colon D \to FY\). Poiché \(D/F\) è connessa, si può trovare uno zig-zag in \(D/F\) che connette \(u_D\) e \(v_D\)
 (per semplificare la scrittura dei diagrammi utilizzati nella dimostrazione, supponiamo che lo zig-zag sia ridotto a un'unica spanna,
 ma l'argomento è chiaramente generale), ovvero che si abbia un diagramma commutativo del tipo
 \[\xymatrix{ & D \ar[ld]_{u_D} \ar[d]^{f} \ar[rd]^{v_D} \\
  FX & FZ \ar[l]^-{Fx} \ar[r]_-{Fy} & FY}\]
 Applicando il funtore \(G\) a tale diagramma, si ottiene
 \[\xymatrix{ & &\colim_{\ctC}(G \cdot F) \\
  G(FX) \ar[rru]^{\sigma_X} & & & & GD  \ar[llll]_-{G(u_D)} \ar@{-->}[llu]_{s_D} \ar[llld]_>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>{G(f)} \ar[ld]^{G(v_D)} \\
  & G(FZ) \ar[lu]^{G(Fx)} \ar[ruu]^>>>>>>>>>>{\sigma_Z} \ar[rr]_{G(Fy)} & & G(FY) \ar[luu]_>>>>>>>>>>{\sigma_Y} }\]
 Bisogna mostrare che \(\sigma_X \cdot G(u_D) = \sigma_Y \cdot G(v_D)\) usando la naturalità del cocono \(\{\sigma_C\}_{C \in \ctC} \colon\)
 \[\sigma_X \cdot G(u_D) = \sigma_X \cdot G(Fx) \cdot G(f) = \sigma_Z \cdot G(f) = \sigma_Y \cdot G(Fy) \cdot G(f) = \sigma_Y \cdot G(v_D)\]
 Consideriamo che questo sia sufficiente come dimostrazione della prima implicazione.
\end{proof}

Per la prova del teorema \ref{th_caratt_sifted} ci saranno utili 	anche i seguenti facili esercizi.

\begin{exercise}\label{exer_set_conn}
 Ogni categoria setacciata è connessa.
\end{exercise}

\begin{exercise}\label{exer_colim_cost}
 Sia \(F \colon \ctD \fun \ctB\) un funtore costante di valore \(X \in \ctB\). Se \(\ctD\) è connessa, allora il colimite di \(F\)
 è \(\{\id_X \colon F(D) = X \to X\}_{D \in \ctD}\). (Se \(X\) è l'oggetto iniziale di \(\ctB\), allora l'ipotesi che \(\ctD\) sia
 connessa è superflua.)
\end{exercise}

Enunciamo ora i due teoremi che caratterizzano le categorie setacciate e filtrate in termini di commutazione fra limiti e colimiti.
Per il momento ci limitiamo a dimostrare l'implicazione \(\Rightarrow\) del teorema \ref{th_caratt_sifted}, in quanto è quella
che serve nel capitolo \ref{cap_cat_alg}, dedicato alle categorie algebriche, per costruire certi colimiti. L'implicazione opposta e
la dimostrazione del teorema \ref{th_caratt_filtr} saranno proposte come esercizi.

\begin{theorem}\label{th_caratt_sifted}
 Una categoria piccola \(\ctD\) è setacciata (nel senso della definizione \ref{2.5.44}) se e solo se per ogni categoria discreta e
 finita \(\ctC\) e per ogni funtore \(G \colon \ctC \times \ctD \fun \ctSet\), la freccia canonica
 \[\delta \colon \colim_{\ctD}(\lim_{\ctC}G(C,D)) \to \lim_{\ctC}(\colim_{\ctD}G(C,D))\]
 è un isomorfismo.
\end{theorem}

\begin{proof} \(\Rightarrow \colon\) Assumiamo che la categoria \(\ctD\) sia setacciata e mostriamo che la freccia \(\delta\)
 dell'osservazione \ref{rem_noncomm_limcolim} è un isomorfismo. Poiché \(\ctC\) è finita e discreta, per induzione
 basta considerare due casi, il caso in  cui \(\ctC\) contiene solo due elementi distinti e il caso in  cui \(\ctC\) è vuota. \\
 Caso \(\ctC = \{1,2\} \colon\) in questa situazione dare un funtore \(G \colon \ctC \times \ctD \fun \ctSet\) significa scegliere due
 funtori \(H_1 = G(1,-), H_2 = G(2,-) \colon \ctD \fun \ctSet\). La freccia \(\delta\) è dunque
 \[\xymatrix{\colim_{\ctD}(H_1 \times H_2) \ar[rr]^-{\delta} & & \colim_{\ctD}(H_1) \times \colim_{\ctD}(H_2) \\
  & H_1(D) \times H_2(D) \ar[lu]^{\sigma_D} \ar[ru]_{s^1_D \times s^2_D} }\]
 dove \(H_1 \times H_2 \colon \ctD \fun \ctSet\) è il prodotto di \(H_1\) e \(H_2\) nella categoria \(\ctSet^{\ctD}\) (vedi proposizione
 \ref{prop_lim_puntuali}) e \(\{\sigma_D\}_{D \in \ctD}, \{s^1_D\}_{D \in \ctD}, \{s^2_D\}_{D \in \ctD}\) sono i coconi colimite.
 Osserviamo che
 \[\xymatrix{ & \ctD \times \ctD \ar[rd]^{H_1 \boxtimes H_2} \\
   \ctD \ar[ru]^{\Delta} \ar[rr]_{H_1 \times H_2} & & \ctSet }\]
 dove \(\Delta(D) = (D,D)\) e \(H_1 \boxtimes H_2)(D_1,D_2) = H_1(D_1) \times H_2(D_2)\) (questo è un caso particolarmente
 semplice dell'esercizio \ref{exer_lim_puntuali}). Poichè \(\ctD\) è setacciata, il funtore \(\Delta\) è iniziale (teorema \ref{2.8.65})
 e quindi, per il lemma \ref{lemma_caract_funt_iniz}, si ha un isomorfismo
 \[\beta \colon \colim_{\ctD}(H_1 \times H_2) = \colim_{\ctD}((H_1 \boxtimes H_2) \cdot \Delta) \to
  \colim_{\ctD \times \ctD}(H_1 \boxtimes H_2)\]
 Per mostrare che \(\delta = \beta\), e quindi che \(\delta\) è un isomorfismo, rimane da provare che
 \[\{s^1_{D_1} \times s^2_{D_2} \colon H_1(D_1) \times H_2(D_2) \to
  \colim_{\ctD}(H_1) \times \colim_{\ctD}(H_2)\}_{(D_1,D_2) \in \ctD \times \ctD}\]
 è il cocono colimite del funtore \(H_1 \boxtimes H_2\). Questa è una conseguenza del fatto che \(\ctSet\) è cartesiana chiusa
 (esempio \ref{ex_set_cartcl}). Esplicitamente, dato un cocono
 \[\{x_{D_1,D_2} \colon H_1(D_1) \times H_2(D_2) \to X\}_{(D_1,D_2) \in \ctD \times \ctD}\]
 l'unica fattorizzazione \(x \colon \colim_{\ctD}(H_1) \times \colim_{\ctD}(H_2) \to X\) delle frecce \(x_{D_1,D_2}\) attraverso le frecce
 \(s^1_{D_1} \times s^2_{D_2}\) si ottiene grazie alle seguenti biiezioni naturali fra l'insieme delle funzioni al di sopra della linea
 orizzontale e l'insieme delle funzioni al di sotto della linea:
 \[\begin{array}{c}
   x \colon \colim_{\ctD}(H_1) \times \colim_{\ctD}(H_2) \to X           \\ \hline
   \colim_{\ctD}(H_2) \to \ctSet(\colim_{\ctD}(H_1),X)                   \\ \hline
   \{H_2(D_2) \to \ctSet(\colim_{\ctD}(H_1),X)\}_{D_2 \in \ctD}          \\ \hline
   \{\colim_{\ctD}(H_1) \times H_2(D_2) \to X\}_{D_2 \in \ctD}           \\ \hline
   \{\colim_{\ctD}(H_1) \to \ctSet(H_2(D_2),X)\}_{D_2 \in \ctD}          \\ \hline
   \{\{H_1(D_1) \to \ctSet(H_2(D_2),X)\}_{D_1 \in \ctD}\}_{D_2 \in \ctD} \\ \hline
   \{\{x_{D_1,D_2} \colon H_1(D_1) \times H_2(D_2) \to X\}_{D_1 \in \ctD}\}_{D_2 \in \ctD}
  \end{array}\]
 Caso \(\ctC = \emptyset \colon\) in questa situazione la freccia \(\delta\) è la freccia terminale
 \[\delta \colon \colim_{\ctD}(T) \to \{\ast\}\]
 dove \(T \colon \ctD \fun \ctSet\) è l'oggetto terminale della categoria \(\ctSet^{\ctD}\), cioè il funtore costante definito
 da \(T(D) = \{\ast\}\). Poichè \(\ctD\) è setacciata, è anche connessa (esercizio \ref{exer_set_conn}) e quindi l'esercizio
 \ref{exer_colim_cost} permette di concludere che \(\delta\) è un isomorfismo.
\end{proof}

\begin{theorem}\label{th_caratt_filtr}
 Una categoria piccola \(\ctD\) è filtrata (nel senso della definizione \ref{2.5.41}) se e solo se per ogni categoria
 finite \(\ctC\) e per ogni funtore \(G \colon \ctC \times \ctD \fun \ctSet\), la freccia canonica
 \[\delta \colon \colim_{\ctD}(\lim_{\ctC}G(C,D)) \to \lim_{\ctC}(\colim_{\ctD}G(C,D))\]
 è un isomorfismo.
\end{theorem}

\begin{remark}\label{oss_unioni_filtr_sg}
 Per aiutare la lettrice a capire l'interesse dei teoremi \ref{th_caratt_sifted} e \ref{th_caratt_filtr} ricordiamo che, come già detto,
 nel capitolo \ref{cap_cat_alg} essi saranno utilizzati per mostrare che nelle categorie algebriche i colimiti setacciati si calcolano
 come colimiti degli insiemi soggiacenti (in un senso che verrà precisato), come è per altro il caso di tutti i limiti nelle categorie
 algebriche. Per vedere un esempio facile di tale situazione, si può pensare a una famiglia \(\{H_i\}_{i \in I}\) di sottogruppi di un
 gruppo \(G\), famiglia indicizzata da un insieme \(I\). L'intersezione insiemistica \(\bigcap_{i \in I}H_i\)  (che è un tipo di limite)
 è chiaramente un sottogruppo di \(G\). Invece l'unione \(\bigcup_{i \in I}H_i\) (che è un colimite) in generale non lo è.
 Se però l'insieme \(I\) è un insieme ordinato in cui ogni sottoinsieme finito ammette un maggiorante (e in particolare se è un
 insieme totalmente ordinato), ovvero se, visto come categoria, è filtrata, allora l'unione (che diventa in tal caso un colimite filtrato)
 è chiaramente un sottogruppo. Questa situazione, benché semplice, è di notevole importanza: si pensi alla dimostrazione
 del teorema di Krull (ogni ideale proprio di un anello commutativo è contenuto in un ideale massimale) o al fatto che in un
 anello noetheriano ogni catena ascendente di ideali si stabilizza.
\end{remark}


\paragraph{Completamento per idempotenti}\label{sec_compl_idemp}

\begin{color}{blue}
 Il completamento per idempotenti di una categoria è un argomento interessante che rientra nei teoremi di dualità
 per le teorie algebriche. Non so bene quale è il punto migliore del libro per introdurlo. Porta vari nomi: completamento per
 idempotenti, Cauchy completion, Karoubi envelope, \ldots Esito fra completamento per idempotenti e il più suggestivo
 completamento di Cauchy, che però, se adottato, richiede una spiegazione.
\end{color}

\hfill

Vista l'importanza delle categorie del tipo \(\ctSet^{\ctC}\) con \(\ctC\) piccola, ci si può chiedere quando due categorie
piccole \(\ctC\) e \(\ctD\) danno luogo a categorie di prefasci equivalenti: \(\ctSet^{\ctC} \simeq \ctSet^{\ctD}\).
Per rispondere in modo esaustivo a tale domanda dobbiamo interessarci alle frecce idempotenti.

\begin{definition}\label{def_idempotente}
 Una freccia \(f \colon X \to X\) di una categoria è detta idempotente se \(f \cmp f = f\).
\end{definition}

\begin{remark}\label{oss_idemp_eq}
 Dalla proposizione \ref{prop_equal_ass} sappiamo che, a partire da un diagramma commutativo del tipo
 \[ \xymatrix{R \ar[rr]^-{\id_R} \ar[rd]_{s} & & R \\ & X \ar[ru]_{r} } \]
 si ottengono un equalizzatore assoluto e un coequalizzatore assoluto nel modo seguente
 \[\xymatrix{R \ar[r]^-{s} & X \ar@<0.5ex>[r]^-{s \cmp r} \ar@<-0.5ex>[r]_-{\id_X} & X}
  \;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;
  \xymatrix{X \ar@<0.5ex>[r]^-{s \cmp r} \ar@<-0.5ex>[r]_-{\id_X} & X \ar[r]^-{r} & R}\]
 Osserviamo che la freccia \(s \cmp r \colon X \to X\) è idempootente, infatti \(s \cmp r \cmp s \cmp r = s \cmp \id \cmp r = s \cmp r\). \\
 Il prossimo lemma chiarisce il legame fra l'idempotenza della freccia \(s \cmp r\) e l'esistenza dell'equalizzatore e del coequalizzatore
 della coppia \((s \cmp r, \id_X)\).
\end{remark}

\begin{lemma}\label{lemma_spezz_idemp}
 Sia \(f \colon X \to X\) una freccia in una categoria \(\ctA\). Le condizioni seguenti sono equivalenti:
 \begin{enumerate}
  \item La freccia \(f\) si spezza: esistono \(s \colon R \to X\) ed \(r \colon X \to R\) tali che \(s \cmp r = f\) ed
        \(r \cmp s = \id_R\).
  \item La freccia \(f\) è idempotente ed esiste l'equalizzatore \(\xymatrix{R \ar[r]^-{s} & X \ar@<0.5ex>[r]^-{f} \ar@<-0.5ex>[r]_-{\id_X} & X}\)
  \item La freccia \(f\) è idempotente ed esiste il coequalizzatore \(\xymatrix{X \ar@<0.5ex>[r]^-{f} \ar@<-0.5ex>[r]_-{\id_X} & X \ar[r]^-{r} & R}\)
 \end{enumerate}
\end{lemma}

\begin{proof}
 \(1 \Rightarrow 2\) e \(1 \Rightarrow 3 \colon\) Questo è il contenuto della proposizione \ref{prop_equal_ass} e
 dell'osservazione \ref{oss_idemp_eq}. \\
 Ora mostriamo che \(2 \Rightarrow 1\), la prova dell'implicazione \(3 \Rightarrow 1\) è duale. Poiché \(f\) è
 idempotente, si ha \(f \cmp f = f = \id_X \cmp f\). La propriet\'a universale dell'equalizzatore fornisce un'unica freccia
 \(s \colon X \to R\) tale che \(s \cmp r = f\). Resta da mostrare che \(r \cmp s = \id_R\). Poiché \(s\) è un mono, tale
 uguaglianza si deduce dal fatto che \(s\) equalizza \(f\) e \(\id_X\), infatti \(s \cmp r \cmp s = f \cmp s = \id_X \cmp s = s \cmp \id_R\).
\end{proof}

\begin{definition}\label{def_idemp_compl}
 Una categoria è completa per idempotenti se tutte le sue frecce idempotenti si spezzano.
\end{definition}

\begin{remark}\label{oss_idCompl_retr}
 Segnaliamo qualche semplice conseguenza del lemma \ref{lemma_spezz_idemp}:
 \begin{enumerate}
  \item Una categoria che ha gli equalizzatori (o i coequalizzatori), è completa per idempotenti.
  \item Il fatto di essere completa per idempotenti è una condizione autoduale: una categoria \(\ctC\)
        è completa per idempotenti se e solo se \(\ctC^{\op}\) lo è.
  \item Una sottocategoria piena \(\ctB\) di una categoria \(\ctA\) completa per idempotenti è a sua
        volta completa per idempotenti se e solo se è chiusa in \(\ctA\) per retratti.
  \item Lo spezzamento di una freccia idempotente, quando esiste, è unico a meno di isomorfismi.
 \end{enumerate}
\end{remark}

Vediamo come si può costruire in modo universale una categoria completa per idemopotenti a partire da una categoria qualsiasi.

\begin{proposition}\label{prop_compl_idemp}
 Sia \(\ctC\) una categoria. Esiste una categoria completa per idempotenti \(\mathrm{Ic}(\ctC)\) e un funtore
 \(\mathrm{Ic}_{\ctC} \colon \ctC \fun \mathrm{Ic}(\ctC)\) tale che, per ogni categoria completa per idempotenti \(\ctB\) e per
 ogni funtore \(F \colon \ctC \fun \ctB\), esiste un funtore \(F' \colon \mathrm{Ic}(\ctC) \fun \ctB\) tale che il diagramma
 \[ \xymatrix{\ctC \ar[rr]^-{\mathrm{Ic}_{\ctC}} \ar[rd]_{F} & & \mathrm{Ic}(\ctC) \ar[ld]^{F'} \\ & \ctB }\]
 commuta a meno di un isomorfismo naturale. Inoltre, tale funtore \(F'\) è essenzialmente unico.
\end{proposition}

\begin{proof}
 Cominciamo col descrivere la categoria \(\mathrm{Ic}(\ctC)\).Un oggetto de \(\mathrm{Ic}(\ctC)\) è una freccia idempotente
 \(f \colon X \to X\) di \(\ctC\). Una freccia \(a \colon (f \colon X \to X) \to (g \colon Y \to Y)\) è una freccia \(a \colon X \to Y\) di
 \(\ctC\) tale che \(g \cmp a \cmp f = a\) o, equivalentemente, tale che \(a \cmp f = a\) e \(g \cmp a = a\)
 \[ \xymatrix{X \ar[r]^-{a} \ar[d]_{f} & Y \ar[d]^{g} \\
  X \ar[ru]^{a} \ar[r]_-{a} & Y }\]
 In effetti, se \(a \cmp f = f\) e \(g \cmp a = a\), allora \(g \cmp a \cmp f = g \cmp a = a\); viceversa, se \(g \cmp a \cmp f = a\),
 allora \(g \cmp a = g \cmp g \cmp a \cmp f = g \cmp a \cmp f = a\) e, analogamente, \(a \cmp f = a\). La composizione in
 \(\mathrm{Ic}(\ctC)\) è quella di \(\ctC\). La freccia identità in \(\mathrm{Ic}(\ctC)\) è
 \(f \colon (f \colon X \to X) \to (f \colon X \to X)\).
 Il funtore \(\mathrm{Ic}_{\ctC} \colon \ctC \fun \mathrm{Ic}(\ctC)\) è definito da
 \[ a \colon X \to Y \;\mapsto \; a \colon (\id_X \colon X \to X) \to (\id_Y \colon Y \to Y)\]
 Se \(h \colon (f \colon X \to X) \to (f \colon X \to X)\) è una freccia idempotente in \(\mathrm{Ic}(\ctC)\), il suo spezzamento è
 \[ (f \colon X \to X) \xto{h} (h \colon X \to X) \xto{h} (f \colon X \to X) \]
 Questo dimostra che \(\mathrm{Ic}(\ctC)\) è completa per idempotenti. \\
 Verifichiamo ora la proprietà universale. Se si applica la descrizione dello spezzamento di
 una freccia idempotente al caso dell'immagine in \(\mathrm{Ic}(\ctC)\) di una freccia idempotente \(f \colon X \to X\) di \(\ctC\),
 ne segue che, per ogni freccia \(a \colon (f \colon X \to X) \to (g \colon Y \to Y)\) di \(\mathrm{Ic}(\ctC)\), le due righe del
 diagramma commutativo
 \[ \xymatrix{(X \xto{f} X) \ar[rr]^-{f} \ar[d]_{a} & &
  \mathrm{Ic}_{\ctC}(X) \ar@<0.5ex>[rr]^-{\mathrm{Ic}_{\ctC}(f)} \ar@<-0.5ex>[rr]_-{\id} \ar[d]_{\mathrm{Ic}_{\ctC}(a)}
  & & \mathrm{Ic}_{\ctC}(X) \ar[d]^{\mathrm{Ic}_{\ctC}(a)} \\
  (Y \xto{g} Y) \ar[rr]_-{g} & & \mathrm{Ic}_{\ctC}(Y) \ar@<0.5ex>[rr]^-{\mathrm{Ic}_{\ctC}(g)} \ar@<-0.5ex>[rr]_-{\id}
  & & \mathrm{Ic}_{\ctC}(Y) }\]
 sono equalizzatori assoluti. Se ora abbiamo un funtore \(F \colon \ctC \fun \ctB\), l'unico modo di definire un funtore
 \(F' \colon \mathrm{Ic}(\ctC) \fun \ctB\) tale che \(F' \cmp \mathrm{Ic}_{\ctC} \simeq F\) è di definirlo come l'estensione
 agli equalizzatori nel diagramma seguente
 \[ \xymatrix{F'(f) \ar[r] \ar[d]_{F'(a)} & FX \ar@<0.5ex>[rr]^-{F(f)} \ar@<-0.5ex>[rr]_-{\id} \ar[d]_{F(a)} & & FX \ar[d]^{F(a)} \\
  F'(g) \ar[r] & FY \ar@<0.5ex>[rr]^-{F(g)} \ar@<-0.5ex>[rr]_-{\id} & & FY }\]
 Tale definizione è possibile perché \(\ctB\) è completa per idempotenti e le frecce \(F(f)\) e \(F(g)\) sono idempotenti.
\end{proof}

Per preparare una descrizione alternativa del completamento per idempotenti di una categoria (corollario \ref{cor_idcompl_ap}),
analizziamo la proprietà universale di \(\mathrm{Ic}_{\ctC} \colon \ctC \fun \mathrm{Ic}(\ctC)\).

\begin{lemma}\label{lemma_caratt_idcompl}
 Sia \(\ctC\) una categoria e consideriamo la situazione della proposizione \ref{prop_compl_idemp}
 \[ \xymatrix{\ctC \ar[rr]^-{\mathrm{Ic}_{\ctC}} \ar[rd]_{F} & & \mathrm{Ic}(\ctC) \ar[ld]^{F'} \\ & \ctB }\]
 \begin{enumerate}
  \item Il funtore \(F'\) è un'equivalenza se e solo se \(F\) è pieno e fedele e ogni oggetto di \(\ctB\) è un retratto di un
        oggetto del tipo \(FX\) con \(X \in \ctC\).
  \item In particolare, \(\ctC\) è completa per idempotenti se e solo se \(\mathrm{Ic}_{\ctC}\) è un'equivalenza.
 \end{enumerate}
\end{lemma}

\begin{proof}
 1. Chiaramente il funtore \(\mathrm{Ic}_{\ctC}\) è pieno e fedele. Inoltre, se \(f \colon X \to X\) è una feeccia idempotente
 di \(\ctC\), il diagramma
 \[ \xymatrix{ (X \xto{f} X) \ar[r]^-{f} & \mathrm{Ic}_{\ctC}(X) \ar[r]^-{f} & (X \xto{f} X) }\]
 mostra che ogni oggetto di \(\mathrm{Ic}(\ctC)\) è un retratto di un oggetto proveniente da \(\ctC\). Quindi, se \(F'\) è
 un'equivalenza, tali caratteristiche di \(\mathrm{Ic}_{\ctC}\) sono soddisfatte anche da \(F\). \\
 Viceversa, le frecce \((f \colon X \to X) \to (g \colon Y \to Y)\) di \(\mathrm{Ic}(\ctC)\) si riconducono a frecce del tipo
 \((f \colon X \to X) \to \mathrm{Ic}_{\ctC}(Y)\) perché \((g \colon Y \to Y)\) è un limite di oggetti provenienti da \(\ctC\). Inoltre,
 le frecce del tipo \((f \colon X \to X) \to \mathrm{Ic}_{\ctC}(Y)\) si riconducono a loro volta a frecce del tipo
 \(\mathrm{Ic}_{\ctC}(X) \to \mathrm{Ic}_{\ctC}(Y)\) perché \((f \colon X \to X)\) è un colimite di oggetti provenienti da \(\ctC\).
 Ma l'azione di \(F'\) su una freccia del tipo \(\mathrm{Ic}_{\ctC}(X) \to \mathrm{Ic}_{\ctC}(Y)\) coincide con l'azione di \(F\)
 sulla corrispondente freccia \(X \to Y\) e quindi \(F'\) è pieno e fedele se \(F\) lo è. Sia ora \(B \in \ctB\). Per ipotesi,
 esistono un oggetto \(X \in \ctC\) e due frecce \(s \colon B \to FX\) e \(r \colon FX \to B\) tali che \(r \cmp s = \id_R\). Poiché
 \(F\) è pieno, esiste una freccia \(f \colon X \to X\) tale che \(F(f) = s \cmp r\). Inoltre, tale freccia \(f\) è idempotente perché
 \(F(f)\) lo è e \(F\) è fedele. Finalmente, \(F'(f)\) è per definizione lo spezzamento di \(F(f)\) in \(\ctB\) e quindi è isomorfo
 a \(B\) perché lo spezzamento è essenzialmente unico. \\
 2. Se \(\mathrm{Ic}_{\ctC}\) è un'equivalenza, allora \(\ctC\) è completa per idempotenti perché \(\mathrm{Ic}(\ctC)\) lo è.
 Viceversa, se \(\ctC\) è completa per idempotenti, si può applicare il punto precedente prendendo come funtore \(F\) il funtore
 identico su \(\ctC\) e si ottiene che \(\mathrm{Ic}_{\ctC}\) è un'equivalenza.
\end{proof}

\begin{remark}\label{oss_idcompl_duale}
 Poiché il fatto di essere completa per idempotenti è una condizione autoduale, possiamo applicare il lemma
 \ref{lemma_caratt_idcompl} alla configurazione
 \[ \xymatrix{\ctC^{\op} \ar[rr]^-{\mathrm{Ic}_{\ctC^{\op}}} \ar[rd]_{F=\mathrm{Ic}_{\ctC}^{\op}} & & \mathrm{Ic}(\ctC^{\op}) \ar[ld]^{F'} \\
  & \mathrm{Ic}(\ctC)^{\op} }\]
 e il funtore \(F'\) che si ottiene fornisce un'equvalenza \(\mathrm{Ic}(\ctC^{\op}) \simeq \mathrm{Ic}(\ctC)^{\op}\).
\end{remark}

\begin{corollary}\label{cor_idcompl_ap}
 Sia \(\ctC\) una categoria piccola.
 \begin{enumerate}
  \item Il completamento per idempotenti \(\mathrm{Ic}(\ctC)\) è una categoria piccola.
  \item Il completamento per idempotenti di \(\ctC^{\op}\) è equivalente alla corestrizione dell'immersione di Yoneda
        alla sottocategoria \(\ctSet^{\ctC}_{\mathrm{ap}}\) di \(\ctSet^{\ctC}\) degli oggetti assolutamente presentabili.
  \item Se \(\ctC\) è completa per idempotenti, la corestrizione
        \(\ctY_{\ctC} \colon \ctC^{\op} \fun \ctSet^{\ctC}_{\mathrm{ap}}\) è un'equivalenza.
 \end{enumerate}
\end{corollary}

\begin{proof}
 1. \(\mathrm{Ic}(\ctC)\) è localmente piccola perché \(\mathrm{Ic}(\ctC)((X \to X),(Y \to Y)) \subseteq \ctC(X,Y)\).
 Inoltre, gli oggetti di \(\ctC\) costituiscono un insieme e, per ogni oggetto \(X\), le frecce idempotenti \(X \to X\)
 costituiscono anch'esse un insieme. Quindi \(\mathrm{Ic}(\ctC)\) ha un insieme di oggetti. \\
 2. Un retratto di un oggetto assolutamente presentabile è assolutamente presentabile (proposizione \ref{prop_stab_present}.
 Ne segue che \(\ctSet^{\ctC}_{\mathrm{ap}}\) è chiusa in \(\ctSet^{\ctC}\) per retratti ed è quindi completa per idempotenti
 (osservazione \ref{oss_idCompl_retr}). Ora possiamo utilizzare la proprietè universale \ref{prop_compl_idemp} per completare
 il diagramma
 \[ \xymatrix{\ctC^{\op} \ar[rr]^-{\mathrm{Ic}_{\ctC^{\op}}} \ar[rd]_{\ctY_{\ctC}} & & \mathrm{Ic}(\ctC^{\op}) \ar[ld]^{\ctY_{\ctC}'} \\
  & \ctSet^{\ctC}_{\mathrm{ap}} } \]
 Grazie all'esempio \ref{ex_ass_present_pref} possiamo applicare il primo punto del lemma \ref{lemma_caratt_idcompl} e
 otteniamo che \(\ctY_{\ctC}' \colon \mathrm{Ic}(\ctC^{\op}) \to \ctSet^{\ctC}_{\mathrm{ap}}\) è un'equivalenza. \\
 3. Se \(\ctC\) è completa per idempotenti, nel diagramma precedente anche \(\mathrm{Ic}_{\ctC^{\op}}\) è un'equivalenza.
\end{proof}

Il prossimo passo per rispondere alla domanda che ci siamo posti all'inizio di questa sezione è di studiare il funtore fra le categorie
di prefasci indotto da un funtore fra categorie piccole.

\begin{proposition}\label{prop_funt_indotto_pref}
 Ogni funtore \(M \colon \ctC \fun \ctD\) fra categorie piccole induce un funtore
 \[ \ctSet^M \colon \ctSet^{\ctD} \fun \ctSet^{\ctC}, \; \ctSet^M(B) = B \cmp M \colon \ctC \fun \ctD \fun \ctSet \]
 che preserva i colimiti e che ha aggiunto sinistro.
\end{proposition}

\begin{proof}
 Per mostrare che \(\ctSet^M\) preserva i colimiti, consideriamo una categoria piccola \(\ctP\) e un funtore
 \(H \colon \ctP \fun \ctSet^{\ctD}\). Usando due volte che i colimiti nelle categorie di prefasci si calcolano punto
 a punto in \(\ctSet\) (proposizione \ref{prop_lim_puntuali}) e la definizione di \(\ctSet^M\), si ha
 \[ (\ctSet^M(\colim_{\ctP}H))(X) = (\colim_{\ctP}H)(MX) = \colim_{\ctP}((HP)(MX)) = \]
 \[ = \colim_{\ctP}((\ctSet^M(HP))(X)) = (\colim_{\ctP}(\ctSet^M(HP)))(X) \]
 Per mostrare che \(\ctSet^M\) ha aggiunto sinistro, consideriamo il seguente diagramma
 \[ \xymatrix{\ctC^{\op} \ar[d]_{M^{\op}} \ar[r]^-{\ctY_{\ctC}} \ar@{.>}[rd]^{F} & \ctSet^{\ctC} \ar[d]^{F^*} \\
  \ctD^{\op} \ar[r]_-{\ctY_{\ctD}} & \ctSet^{\ctD}} \]
 dove abbiamo posto \(F = \ctY_{\ctD} \cmp M^{\op}\) e abbiamo usato la proprietà universale dell'immersione di
 Yoneda \(\ctY_{\ctC}\) (proposizione \ref{prop_univ_yon}) per ottenere il funtore \(F^*\) che preserva i colimiti e
 che rende il diagramma commutativo a meno di isomorfismo naturale. Sappiamo che \(F^*\) ha un aggiunto destro
 \[ R_F \colon \ctSet^{\ctD} \fun \ctSet^{\ctC}, \; R_F(B) = \Nat(F-,B) \colon \ctC \fun \ctSet \]
 e resta da mostrare che \(R_F\) è isomorfo a \(\ctSet^M\). Per ogni \(X \in \ctC\) si ha
 \[ (R_F(B))(X) = \Nat(FX,B) = \Nat(\ctD(MX,-),B) \simeq B(MX) = (\ctSet^M(B))(X) \]
 avendo usato alla penultima tappa il lemma di Yoneda.
\end{proof}

I due lemmi seguenti forniscono delle condizioni sufficienti affinché il funtore \(\ctSet^M\), introdotto nella proposizione
\ref{prop_funt_indotto_pref}, sia un'equivalenza. La lettrice costaterà che sono le stesse condizioni che appaiono
nel lemma \ref{lemma_caratt_idcompl}.

\begin{lemma}\label{lemma_ind_iniziale}
 Sia \(M \colon \ctC \fun \ctD\) un funtore fra categorie piccole.
 \begin{enumerate}
  \item Per ogni oggetto \(B \in \ctSet^{\ctD}\), il funtore \(M\) induce un funtore \(M_B \colon \mathrm{El}(B \cmp M) \fun \mathrm{El}(B)\)
        che rende il seguente diagramma commutativo
        \[ \xymatrix{ \ctC^{\op} \ar[d]_{M^{\op}} & \mathrm{El}(B \cmp M) \ar[l]_-{\Phi_{B \cmp M}} \ar[d]^{M_B} \\
         \ctD^{\op} & \mathrm{El}(B) \ar[l]^{\Phi_B} }\]
  \item Se \(M\) è pieno e se ogni oggetto di \(\ctD\) è un retratto di un  oggetto del tipo \(MZ\) con \(Z \in \ctC\),
        allora il funtore \(M_B\) è iniziale.
 \end{enumerate}
\end{lemma}

\begin{proof}
 1. Data una freccia di \(\mathrm{El}(B \cmp M)\)
 \[ f \colon (X \in \ctC, x \in BMX) \to (Y \in \ctC, y \in BMY) \]
 con \(f \colon Y \to X\) tale che \((BMf)(y)=x\), la sua immagine attraverso \(M_B\) è la freccia
 \[ Mf \colon (MX \in \ctD, x \in BMX) \to (MY \in \ctD, y \in BMY) \]
 di \(\mathrm{El}(B)\). Con tale definizione, la commutatività del diagramma dell'enunciato è ovvia. \\
 2. Fissiamo un oggetto \((D \in \ctD, d \in BD)\) in \(\mathrm{El}(B)\).
 Per ipotesi, esiste un diagramma commutativo
 \[ \xymatrix{ D \ar[rr]^-{\id} \ar[rd]_{s} & & D \\ & MZ \ar[ru]_{r} }\]
 Otteniamo un oggetto \(r \colon (D,d) \to (MZ, (Bs)(d))\) della categoria comma \((D,d) / M_B\),
 infatti \((Br)((Bs)(d)) = (B(r \cmp s))(d) = (B\id)(d) = d\). Consideriamo ora due oggetti
 \[ \xymatrix{ & (D,d) \ar[ld]_{g} \ar[rd]^{h} \\
   (MX,x) & & (MY,y) } \]
 della categoria comma, cioè \(g \colon MX \to D\) e \(h \colon MY \to D\) tali che \((Bg)(x) = d = (Bh)(y)\).
 Possiamo costruire un nuovo diagramma commutativo
 \[ \xymatrix{ & & D \\
  MX \ar[rru]^{g} \ar[r]_-{g} & D \ar[r]_-{s} & MZ \ar[u]_{r} & D \ar[l]^-{s} & MY \ar[l]^-{h} \ar[llu]_{h} } \]
 Poiché \(M\) è pieno, esistono \(g' \colon  X \to Z\) e \(h' \colon Y \to Z\) tali che \(Mg' = s \cmp g\) e \(Mh' = s \cmp h\).
 Questo ci fornisce uno zig-zag in \((D,d) / M_B\)
 \[ \xymatrix{ & (D,d) \ar[ld]_{g} \ar[rd]^{h} \ar[d]^{r} \\
  (MX,x) & (MZ, (Bs)(d)) \ar[l]^-{Mg'} \ar[r]_-{Mh'} & (MY,y) } \]
 infatti \((BMg')(x) = (B(s \cmp g))(x) = (Bs)((Bg)(x)) = (Bs)(d)\) e, analogamente, \((BMh')(y) = (Bs)(d)\). Abbiamo così
 mostrato che \((D,d) / M_B\) è connessa, ovvero che \(M_B\) è iniziale.
\end{proof}

\begin{lemma}\label{lemma_Set^M_equiv}
 Sia \(M \colon \ctC \fun \ctD\) un funtore fra categorie piccole.
 Se \(M\) è pieno e fedele e se ogni oggetto di \(\ctD\) è un retratto di un  oggetto del tipo \(MZ\) con \(Z \in \ctC\),
 allora il funtore \(\ctSet^{M} \colon \ctSet^{\ctD} \fun \ctSet^{\ctC}\) è un'equivalenza.
\end{lemma}

\begin{proof}
 Consideriamo il diagramma
 \[ \xymatrix{ \ctC^{\op} \ar[rr]^-{\ctY_{\ctC}} \ar[d]_{M^{\op}} & & \ctSet^{\ctC} \ar@<-0.8ex>[d]_{F^*} \\
  \ctD^{\op} \ar[rr]_-{\ctY_{\ctD}} & & \ctSet^{\ctD} \ar@<-0.5ex>[u]_{\ctSet^M} } \]
 dove abbiamo posto \(F = \ctY_{\ctD} \cmp M^{\op}\), il funtore \(F^*\) è fornito dalla proprietà universale di \(\ctY_{\ctC}\)
 (proposizione \ref{prop_univ_yon}) ed è l'aggiunto sinistro di \(\ctSet^M\) (vedi prova della proposizione \ref{prop_funt_indotto_pref}).
 Poiché \(F\) è pieno e fedele (perché \(M\) e \(\ctY_{\ctD}\) lo sono) e poiché, per ogni \(X \in \ctC\), il prefascio \(FX = \ctD(MX,-)\)
 è assolutamente presentabile, il lemma \ref{lemma_caratt_pref} garantisce che \(F^*\) è pieno e fedele. Per mostrare che
 \(F^*\) è anche essenzialmente suriettivo, consideriamo il diagramma commutativo
 \[ \xymatrix{ \mathrm{El}(B \cmp M) \ar[r]^-{\Phi_{B \cmp M}} \ar[rd]_{M_B} & \ctC^{\op} \ar[r]^-{M^{\op}}
  & \ctD^{\op} \ar[r]^-{\ctY_{\ctD}} & \ctSet^M \\
  & \mathrm{El}(B) \ar[ru]_{\Phi_B} } \]
 dove \(B \in \ctSet^{\ctD}\) e \(M_B\) è il funtore introdotto nel lemma \ref{lemma_ind_iniziale}.
 Poiché \(M_B\) è iniziale, possiamo usare il lemma \ref{lemma_caract_funt_iniz} e abbiamo
 \[ B = \colim_{\mathrm{El}(B)}(\ctY_{\ctD} \cmp \Phi_B) \simeq \colim_{\mathrm{El}(B \cmp M)}(\ctY_{\ctD} \cmp \Phi_B \cmp M_B)
  = \colim_{\mathrm{El}(B \cmp M)}(\ctY_{\ctD} \cmp M^{\op} \cmp \Phi_{B \cmp M}) \simeq \]
 \[ \simeq \colim_{\mathrm{El}(B \cmp M)}(F^* \cmp \ctY_{\ctC} \cmp \Phi_{B \cmp M}) \simeq
  F^*(\colim_{\mathrm{El}(B \cmp M)}(\ctY_{\ctC} \cmp \Phi_{B \cmp M})) = F^*(B \cmp M) \]
 Questo conclude la prova perché \(\ctSet^M\), essendo aggiunto destro di \(F^*\) che è un'equivalenza, è anch'esso
 un'equivalenza.
\end{proof}

Possiamo ora rispondere alla domanda che ci siamo posti all'inizio di questa sezione.

\begin{proposition}\label{prop_morita_prefasci}
 Siano \(\ctC\) e \(\ctD\) due categorie piccole.
 \begin{enumerate}
  \item Il funtore \(\mathrm{Ic}_{\ctC} \colon \ctC \fun \mathrm{Ic}(\ctC)\) induce un'equivalenza
        \(\ctSet^{\mathrm{Ic}_{\ctC}} \colon \ctSet^{\mathrm{Ic}(\ctC)} \fun \ctSet^{\ctC}\).
  \item  \(\ctSet^{\ctC} \simeq \ctSet^{\ctD}\) se e solo se \(\ctSet^{\ctC}_{\mathrm{ap}} \simeq \ctSet^{\ctD}_{\mathrm{ap}}\)
        se e solo se \(\mathrm{Ic}(\ctC) \simeq \mathrm{Ic}(\ctD)\).
 \end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{proof}
 1. Le condizioni richieste dal lemma \ref{lemma_Set^M_equiv} affinché \(\ctSet^M\) sia un'equivalenza sono
 chiaramente soddisfatte se si prende come \(M\) il funtore  \(\mathrm{Ic}_{\ctC}\). \\
 2. L'equivalenza fra le condizioni \(\ctSet^{\ctC}_{\mathrm{ap}} \simeq \ctSet^{\ctD}_{\mathrm{ap}}\) e
 \(\mathrm{Ic}(\ctC) \simeq \mathrm{Ic}(\ctD)\) segue subito dall'osservazione \ref{oss_idcompl_duale} e dal
 corollario \ref{cor_idcompl_ap}. \\
 Se \(\mathrm{Ic}(\ctC) \simeq \mathrm{Ic}(\ctD)\), allora usando il primo punto si ha
 \(\ctSet^{\ctC} \simeq \ctSet^{\mathrm{Ic}(\ctC)} \simeq \ctSet^{\mathrm{Ic}(\ctD)} \simeq \ctSet^{\ctD}\). \\
 Viceversa, per la proposizione \ref{prop_stab_perf_pres} ogni equivalenza \(\ctSet^{\ctC} \simeq \ctSet^{\ctD}\)
 si restringe alle sottocategorie \(\ctSet^{\ctC}_{\mathrm{ap}} \simeq \ctSet^{\ctD}_{\mathrm{ap}}\) degli oggetti
 assolutamente presentabili.
\end{proof}

\begin{remark}\label{oss_dualita}
 Il primo punto della proposizione \ref{prop_morita_prefasci} si può ottenere direttamente
 dalla proprietà universale di \(\mathrm{Ic}_{\ctC} \colon \ctC \fun \mathrm{Ic}(\ctC)\) (proposizione
 \ref{prop_compl_idemp}) prendendo come categoria \(\ctB\) completa per idempotenti la categoria \(\ctSet\),
 evitando dunque la proposizione \ref{prop_funt_indotto_pref} e il lemma \ref{lemma_Set^M_equiv}.
 Tuttavia, in tal caso bisogna verificare che \(\ctSet^{\mathrm{Ic}_{\ctC}}\) è pieno e fedele. D'altra parte,
 la proposizione \ref{prop_morita_prefasci} è parte di una dualità fra 2-categorie che non
 svilupperemo in dettaglio, ma di cui diamo di seguito il secondo ingrediente fondamentale (la cui prova
 dipende dalla proposizione \ref{prop_funt_indotto_pref}).
\end{remark}

\begin{proposition}\label{prop_dualita_cat_pref}
 Sia \(M \colon \ctC \fun \ctD\) un funtore fra categorie piccole.
 Se \(\ctC\) e \(\ctD\) sono complete per idempotenti, allora la costruzione
 \[ M \colon \ctC \fun \ctD \; \mapsto \; \ctSet^M \colon \ctSet^{\ctD} \fun \ctSet^{\ctC} \]
 della proposizione \ref{prop_funt_indotto_pref} realizza un'equivalenza fra la categoria dei funtori da
 \(\ctC\) a \(\ctD\) e la categoria dei funtori da \(\ctSet^{\ctD}\) a
 \(\ctSet^{\ctC}\) che preservano i colimiti e hanno aggiunto sinistro.
\end{proposition}

\begin{proof}
 Data un'aggiunzione
 \[ \xymatrix{\ctSet^{\ctD} \ar@<-0.5ex>[r]_-{R} & \ctSet^{\ctC} \ar@<-0.5ex>[l]_-{L} } \;\;\; L \dashv R \]
 assumiamo che \(R\) preservi i colimiti e cerchiamo un funtore \(M \colon \ctC \fun \ctD\) tale che \(R \simeq \ctSet^M\).
 Per questo, consideriamo il diagramma
 \[ \xymatrix{\ctC^{\op} \ar@{.>}[ddd]_{M^{\op}} \ar[rr]^-{\ctY_{\ctC}} \ar[rd]^{\simeq} & & \ctSet^{\ctC} \ar[ddd]^{L} \\
  & \ctSet^{\ctC}_{\mathrm{ap}} \ar@{.>}[d]^{L_{\mathrm{ap}}} \ar[ru] \\
  & \ctSet^{\ctD}_{\mathrm{ap}} \ar[rd] \\
  \ctD^{op} \ar[ru]_{\simeq} \ar[rr]_-{\ctY_{\ctD}} & & \ctSet^{\ctD} } \]
 Poiché \(\ctC\) e \(\ctD\) sono complete per idempotenti, le corestrizioni di \(\ctY_{\ctC}\) e di \(\ctY_{\ctD}\) alle
 sottocategorie dei prefasci assolutamente presentabili sono delle equivalenze (corollario \ref{cor_idcompl_ap}).
 Inoltre, per la proprietà \ref{prop_stab_perf_pres}, l'aggiunto sinistro \(L\) si restringe alle sottocategorie dei prefasci
 assolutamente presentabili. Chiamiamo \(L_{\mathrm{ap}}\) tale restrizione e poniamo
 \[ M^{\op} \colon \ctC^{\op} \simeq \ctSet^{\ctC}_{\mathrm{ap}} \xto{L_{\mathrm{ap}}} \ctSet^{\ctD}_{\mathrm{ap}} \simeq \ctD^{\op} \]
 Poiché il diagramma completo commuta, il funtore \(L\) è l'estensione di \(\ctY_{\ctD} \cmp M^{\op}\) fornita dalla
 proprietà universale dell'immersione di Yoneda \(\ctY_{\ctC}\) (proposizione \ref{prop_univ_yon}) e quindi il suo aggiunto destro
 \(R\) coincide, a meno di iso naturale, con \(\ctSet^M\), come mostrato nella prova della proposizione \ref{prop_funt_indotto_pref}.
\end{proof}

\color{black}