\chapter{Aggiunzioni tra categorie}\label{cap_aggiunti}
\epigraph{L'organizzazione hegeliana della conoscenza si realizza concretamente in termini di funtori aggiunti su di una qualsiasi categoria matematica, e viene utilizzata
 per dare una definizione precisa della dimensione necessaria per una rappresentazione.}{F.\ W.\ Lawvere, \cite{Lawvere1989Taco}}
\subsubsection*{Esercizi}
\begin{enumerate}
 \item
 \item
 \item
 \item
 \item
\end{enumerate}

\section{Addenda \& paralipomena}\color{gray}
\paragraph{Le aggiunzioni relative}\label{sec_agg_rel}

\begin{color}{blue}
 La nozione di aggiunzione relativa non è certamente così centrale come quella di aggiunzione e probabilmente
 non sarà sviluppata nel libro. Qua propongo solo di darne la definizione e l'ovvia proprietà di preservazione dei
 colimiti perché è particolarmente utile per semplificare la presentazione del fatto che una categoria algebrica
 \(\ctAlgT\) è il completamento libero della teoria algebrica \(\ctT\) rispetto ai colimiti setacciati (proposizione
 \ref{prop_univ_yon_alg}).
\end{color}

\begin{definition}\label{def_agg_rel}
 Un'aggiunzione relativa è data da un diagramma di categorie e funtori
 \[ \xymatrix{ & \ctA \ar[d]^{i} \ar[ld]_{F} \\
  \ctB \ar[r]_-{R} & \ctC } \]
 e da una famiglia naturale di biiezioni
 \( \{\Theta_{A,B} \colon \ctB(FA,B) \to \ctC(iA,RB)\}_{A \in \ctA, B \in \ctB} \).
\end{definition}

\begin{remark}\label{oss_agg_rel_agg}
 Un'aggiunzione è esattamente un'aggiunzione relativa in cui il funtore \(i \colon \ctA \fun \ctC\) è un'equivalenza.
\end{remark}

La seguente proposizione generalizza il fatto che gli aggiunti sinistri preservano i colimiti. La dimostrazione è praticamente
identica a quella per le aggiunzioni e sarà omessa.

\begin{proposition}\label{prop_preserv_agg_rel}
 Consideriamo un'aggiunzione relativa come nella definizione \ref{def_agg_rel} e un funtore \(H \colon \ctD \fun \ctA\).
 Se \(\{\sigma_D \colon HD \to C\}_{D \in \ctD}\) è una famiglia naturale e se
 \[ \colim_{\ctD}(i \cmp H) = \langle iC, \{i(\sigma_D) \colon i(HD) \to iC\}_{D \in \ctD}\rangle \]
 allora
 \[ \colim_{\ctD}(F \cmp H) = \langle FC, \{Fi(\sigma_D) \colon F(HD) \to FC\}_{D \in \ctD}\rangle \]
 In particolare, \(F\) preserva tutti i colimiti che esistono in \(\ctA\) e che sono preservati da \(i\).
\end{proposition}

\paragraph{Sui limiti e colimiti nelle sottocategorie riflessive}\label{sec_sottocat_rifl}

\begin{proposition}\label{prop_(co)lim_sottocat_rifl}
 Consideriamo un'aggiunzione
 \[\xymatrix{\ctA \ar@<-0.5ex>[r]_-{i} & \ctB \ar@<-0.5ex>[l]_{r}} \;\;\;\; r \dashv i\]
 con unità \(\eta\) e counità \(\varepsilon\). Assumiamo che \(i\) sia pieno e fedele (per cui la counità
 \(\varepsilon\) è un isomorfismo naturale) e sia \(F \colon \ctD \fun \ctA\) un funtore definito su una categoria piccole \(\ctD\).
 \begin{enumerate}
  \item Se \(\colim(i \cdot F) = \langle C \in \ctB, \{s_D \colon i(FD) \to C\}_{D \in \ctD}\rangle\), allora
        \[\colim(F) = \langle r(C) \in \ctA,\{r(s_D) \cdot \varepsilon_{FD}^{-1} \colon FD \to r(i(FD)) \to r(C)\}_{D \in \ctD}\rangle\]
  \item Se \(\lim(i \cdot F) = \langle L \in \ctB, \{p_D \colon L \to i(FD)\}_{D \in \ctD}\rangle\), allora
        \[\lim(F) = \langle r(L) \in \ctA, \{q_D \colon r(L) \to FD\}_{D \in \ctD}\rangle\]
        dove \(q_D\) è la freccia che corrisponde à \(p_D\) nella biiezione dell'aggiunzione \(r \dashv i\).
 \end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{remark}\label{oss_lim_sottocat_rifl}
 Il punto 2 della proprietà \ref{prop_(co)lim_sottocat_rifl} merita un commento. Poiché il funtore
 \(i \colon \ctA \fun \ctB\) è un aggiunto destro, preserva i limiti. Quindi si ottiene
 \[L = \lim(i \cdot F) \simeq i(\lim(F)) = i(rL)\]
 Questo significa che il limite di \(i \cdot F\) in realtà si trova già in \(\ctA\), ovvero che \(\ctA\) é chiusa in \(\ctB\)
 rispetto ai limiti.
\end{remark}

\paragraph{\(\ctSet\) è cartesiana chiusa}\label{sec_set_cartcl}

\begin{color}{blue}
 Questo è certamente uno degli esempi di base da mettere nel capitolo sui funtori aggiunti.
\end{color}

\begin{example}\label{ex_set_cartcl}
 Per ogni insieme \(Y\), il funtore indotto
 \[(-) \times Y \colon \ctSet \fun \ctSet\]
 ha un aggiunto destro. Questa situazione si esprime dicendo che la categoria \(\ctSet\) è cartesiana chiusa.
 L'aggiunto destro è il funtore rappresentabile \(\ctSet(Y,-) \colon \ctSet \fun \ctSet\) e la counità è data
 dalla funzione di valutazione
 \[\mathrm{ev} \colon \ctSet(Y,X) \times Y \to X \;\;\;\;\;\; \mathrm{ev}(f,y) = f(y)\]
\end{example}

\color{black}