\chapter{Complementi di vario genere}
\section{Complementi al capitolo \ref{cap_preludi}}
\section{Complementi al capitolo \ref{chap_cat_fun_nat}}
\section{Complementi al capitolo \ref{chap_limiti_colimiti}}
\section{Complementi al capitolo \ref{cap_aggiunti}}
\section{Complementi al capitolo \ref{cap_yoneda}}
\section{Complementi al capitolo \ref{cap_yon_adj_limiti}}
\section{Complementi al capitolo \ref{cap_monadi}}
\section{Complementi al capitolo \ref{cap_fattorizzazione}}
\section{Complementi al capitolo \ref{cap_monoidali_interne}}
\section{Complementi al capitolo \ref{cap_nervi_real}}
% Non so se lo voglio mettere:
% \section{Nota di traduzione}
% Una tabella che compara la terminologia che è (quasi) universale nei riferimenti in inglese con la terminologia adottata nel libro.

% La lista è ordinata alfabeticamente in inglese (è più utile così, dato che dove è possibile menzioniamo già nel corso del testo qual è l'analogo inglese del termine italiano).

\chapter{Miscellanea di cose da inserire}\label{cap_misc}

\begin{color}{blue}
	Questo capitolo  non esiste e non esisterà mai. Si tratta solo di una scatola dove metto delle cose che secondo me potrebbero
	trovarsi altrove nel libro e di cui ho bisogno nel capitolo sulle categorie algebriche (o che semplicemente completano quanto appare
	già altrove nel libro). Naturalmente possiamo anche decidere di metterne alcune nel capitolo sulle categorie algebriche o, al
	contrario, ripulire ulteriormente il capitolo sulle categorie algebriche evacuando alcune cose generali verso capitoli ad hoc.
	Per il momento non includo tutte le dimostrazioni (alcune non sono ovvie).
\end{color}



\section{Sui limiti e colimiti nelle categorie di funtori}\label{sec_lim_cat_fun}

\begin{color}{blue}
	Sempre per il capitolo in cui si introducono limiti e colimiti.
\end{color}

\hfill

\noindent

\fosco{Mi piace l'idea di avere un capitolo su categorie regolari ed esatte e calcolo delle relazioni; soprattutto perché sospetto il capitolo `yoneda e limiti' verrà ampiamente assorbito dal capitolo sui limiti, e dal capitolo su yoneda.}


\section{Sulle categorie regolari}\label{sec_cat_regolari}

\begin{color}{blue}
	Le categorie regolari potrebbero essere introdotte nel capitolo sui sistemi di fattorizzazione oppure nel capitolo sulle
	categorie algebriche. Alternativamente, assieme alle categorie esatte potrebbero formare un capitolo a parte in cui
	trattare anche il calcolo delle relazioni.
\end{color}

\begin{definition}\label{def_epi_reg}
	Una freccia \(f \colon X \to Y\) è un epi regolare se esite una coppia di frecce parallele \(Z \rightrightarrows X\) di cui
	\(f\) è il coequalizzatore. Dualmente, una freccia che è l'equalizzatore di una coppia di frecce parallele sarà chiamata
	mono regolare.
\end{definition}

\begin{remark}\label{oss_epi_reg}
	Osserviamo che se un epi regolare ha una coppia nucleo, allora tale freccia è il coequalizzatore della sua coppia nucleo.
	Viceversa, se una coppia nucleo ha un coequalizzatore, allora tale coppia nucleo è la coppia nucleo del suo coequalizzatore.
	Osserviamo anche che, in ogni categoria, ogni epi spezzante è regolare e ogni epi regolare è forte.
	Ne segue che se una freccia è un epi regolare e un mono, allora è un isomorfismo.
	In generale, gli epi regolari non sono chiusi per composizione. Un esempio di tale situazione è fornito dalla categoria
	\(\ctCat\) delle categorie piccole.
\end{remark}

\begin{proposition}\label{prop_cat_reg}
	Sia \(\ctC\) una categoria con i limiti finiti e supponiamo che in \(\ctC\) gli epi regolari siano stabili per prodotti fibrati.
	Le condizioni seguenti sono equivalenti.
	\begin{enumerate}
		\item Ogni coppia nucleo ha un coequalizzatore.
		\item Ogni freccia si fattorizza come un epi regolare seguito da un mono.
	\end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{definition}\label{def_cat_reg}
	Una categoria è regolare se soddisfa le condizioni della proprietà \ref{prop_cat_reg}: ha i limiti finiti, gli epi regolari
	sono stabili per prodotti fibrati e ogni freccia si fattorizza come un epi regolare seguito da un mono.
\end{definition}

\begin{proposition}\label{prop_epi_reg_cat_reg}
	Sia \(\ctC\) un a categoria regolare.
	\begin{enumerate}
		\item In \(\ctC\) le nozioni di epi regolare, epi forte ed epi estremale coincidono.
		\item In particolare, se una composizione \(f \circ g\) è un epi regolare, allora \(f\) è un epi regolare.
		      Inoltre, se \(f\) e \(g\) sono epi regolari, allora \(f \circ g\) è un epi regolare.
	\end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{exercise}\label{esercizio_stab_epireg}
	Sia \(\ctC\) una categoria regolare.
	\begin{enumerate}
		\item Consideriamo il diagramma commutativo seguente, dove le due righe sono prodotti,
		      \[\xymatrix{A_1 \ar[d]_{f_1} & A_1 \times A_2 \ar[l]_-{\pi_1} \ar[d]^{f_1 \times f_2} \ar[r]^-{\pi_2} & A_2 \ar[d]^{f_2} \\
		      B_1 & B_1 \times B_2 \ar[l]^-{\pi_1} \ar[r]_-{\pi_2} & B_2}\]
		      Se \(f_1\) e \(f_2\) sono epi regolari, allora anche \(f_1 \times f_2\) lo è.
		\item Consideriamo il diagramma commutativo seguente (nel senso che \(m \cdot a_1 = b_1 \cdot f\)
		      e \(m \cdot a_2 = b_2 \cdot f\)), dove le due righe sono equalizzatori,
		      \[\xymatrix{D \ar[r]^-{d} \ar[d]_{g} & A \ar@<0.5ex>[r]^-{a_1} \ar@<-0.5ex>[r]_-{a_2} \ar[d]_{f} & A' \ar[d]^{m} \\
		      E \ar[r]_-{e} & B \ar@<0.5ex>[r]^-{b_1} \ar@<-0.5ex>[r]_-{b_2} & B'}\]
		      Se \(m\) è un mono e \(f\) è un epi regolare, allora \(g\) è un epi regolare.
		\item Consideriamo il diagramma commutativo seguente, dove la faccia superiore e la faccia inferiore
		      sono prodotti fibrati,
		      \[\xymatrix{P \ar[rr]^-{p_1} \ar[rd]_{p_2} \ar[dd]_{g} & & A_1 \ar[rd]^{a_1} \ar[dd]^>>>>>>{f_1} \\
		      & A_2 \ar[rr]_<<<<<<{a_2} \ar[dd]^>>>>>>{f_2} & & A \ar[dd]^{m} \\
		      Q \ar[rr]^<<<<<<{q_1} \ar[rd]_{q_2} & & B_1 \ar[rd]^{b_1} \\
		      & B_2 \ar[rr]_-{b_2} & & B}\]
		      Se \(m\) è un mono e \(f_1\) e \(f_2\) sono epi regolari, allora \(g\) è un epi regolare.
		\item I tre punti precedenti si generalizzano dal caso binario (prodotti binari, equalizzatori di coppie di frecce parallele,
		      prodotti fibrati di coppie di frecce con stesso codominio) al caso \(n\)-ario.
	\end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{examples}\label{esempio_set_reg}
	\hfill
	\begin{enumerate}
		\item Nella categorie \(\ctSet\), i mono sono le funzioni iniettive e gli epi sono le funzioni suriettive (vedi esempio \ref{2.8.8}).
		      Se si assume l'assioma della scelta, le funzioni suriettive sono epi spezzanti e quindi le nozioni di epi, epi regolare ed epi
		      spezzante coincidono. A questo punto diventa facile mostrare che gli epi regolari sono stabili per prodotti fibrati e che ogni
		      freccia si fattorizza come un epi regolare seguito da un mono, si tratta semplicemente della fattorizzazione di una funzione
		      attraverso la sua immagine. Possiamo concludere che \(\ctSet\) è una categoria regolare.
		\item Più in generale, ogni categoria del tipo \(\ctSet^{\ctD}\) con \(\ctD\) piccola, è regolare. Lo si può
		      dedurre dal fatto che i mono (rispettivamente, gli epi regolari) sono le trasformazioni naturali tali che ogni componente è una
		      funzione iniettiva (rispettivamente, suriettiva), come si può desumere dalla proposizione \ref{prop_lim_puntuali}.
		\item L'esempio precedente si generalizza a sua volta come segue:; se \(\ctD\) è una categoria piccola e \(\ctB\) è una
		      categoria regolare, allora la categoria \(\ctB^{\ctD}\) dei funtori da \(\ctD\) verso \(\ctB\) e delle trasformazioni naturali è regolare,
		      i mono (rispettivamente, gli epi regolari) sono le trasformazioni naturali le cui componenti sono dei mono (rispettivamente, degli
		      epi regolari) in \(\ctB\).
		\item Per completare il quadro, osserviamo che in \(\ctSet\) i mono sono spezzanti salvo nel caso in cui il dominio del mono sia
		      l'insieme vuoto e il codominio sia un insieme non vuoto. Quello che rimane vero in \(\ctSet\) è che i mono coincidono con i mono
		      regolari. Infatti ogni funzione iniettiva
		      \(s \colon S \to A\) è l'equalizzatore della coppia formata dalla sua funzione caratteristica
		      \[\varphi_s \colon A \to \{0,1\} \;\;\;\;\;\; \varphi_s(a) =
		      \left\{\begin{array}{rl} 1 & \mbox{se esiste } x \in S \mbox{ tale che } s(x)=a \\
             0      & \mbox{in caso contrario}\end{array}\right.\]
		      e dalla funzione costante \(1 \colon A \to \{0,1\}\).
		      La proposizione \ref{prop_lim_puntuali} permette ora di concludere che anche in \(\ctSet^{\ctD}\) ogni mono è regolare.
	\end{enumerate}
\end{examples}

\begin{examples}\label{esempio_non_reg}
	\hfill
	\begin{enumerate}
		\item Quanto detto nell'osservazione \ref{oss_epi_reg} mostra che \(\ctCat\) non è regolare.
		\item Un altro esempio importante di categoria che non è regolare è la categorie \(\ctTop\) degli spazi topologici e delle
		      funzioni continue. Infatti in \(\ctTop\) gli epi forti sono le mappe quozienti, che non sono stabili per prodotti fibrati.
	\end{enumerate}
\end{examples}

\begin{exercise}\label{esercizio_def_cat_reg}
	Una categoria è regolare se e solo se ha i limiti finiti, gli epi forti sono stabili per prodotti fibrati e
	ogni freccia si fattorizza come un epi forte seguito da un mono.
\end{exercise}

\section{Sugli oggetti proiettivi regolari}\label{sec_proj_reg}

\begin{color}{blue}
	Questa parte deve venire dopo la parte sulle categorie regolari, indifferentemente prima o dopo la parte sulle categorie esatte.
\end{color}

\begin{definition}\label{def_ogg_pro_reg}
	Sia \(\ctC\) una categoria.
	\begin{enumerate}
		\item Un oggetto \(P\) è proiettivo regolare se il funtore rappresentabile \(\ctC(P,-) \colon \ctC \fun \ctSet\) preserva gli
		      epi regolari. Esplicitamente, questo significa che date due frecce \(f\) e \(g\) come nel seguente diagramma
		      \[\xymatrix{ & P \ar@{-->}[ld]_{h} \ar[d]^{f} \\ X \ar[r]_-{g} & Y}\]
		      se \(g\) è un epi regolare, allora esiste una freccia \(h\) tale che \(f = g \cdot h\)

		\item La categoria \(\ctC\) ha abbastanza proiettivi regolari se ogno oggetto è un quoziente regolare di un oggetto proiettivo
		      regolare: per ogni oggetto \(A \in \ctC\) esiste un oggetto proiettivo regolare \(P_A\) e un epi regolare \(e_A \colon P_A \to A\).
	\end{enumerate}
\end{definition}

\begin{remark}\label{oss_pro_reg}
	Se nella categoria \(\ctC\) gli epi regolari sono stabili per prodotti fibrati (per esempio se \(\ctC\) è regolare), allora la condizione
	di essere un oggetto proiettivo regolare si riduce al caso particolare in cui la freccia \(f\) del diagramma della definizione
	\ref{def_ogg_pro_reg} è la freccia identià. Quindi un oggetto \(P\) è proiettivo regolare se e solo se ogni epi regolare
	con codominio \(P\) ammette una sezione
	\[\xymatrix{ & P \ar@{-->}[ld]_{h} \ar[d]^{\id} \\ X \ar[r]_-{g} & P}\]
	Osserviamo anche che se in \(\ctC\) esistono le coppie nucleo, allora un oggetto perfettamente presentabile (definizione
	\ref{def_finpres_perfpres}) è proiettivo regolare. Infatti ogni epi regolare è il coequalizzatore della sua coppia nucleo (che è un
	grafo riflessivo) ed è dunque un colimite setacciato.
\end{remark}

Vediamo ora due proprietà di stabilità degli oggetti proiettivi regolari.

\begin{proposition}\label{prop_stab_proreg}
	Sia \(\ctC\) una categoria.
	\begin{enumerate}
		\item Siano \(P,R \in \ctC\). Se \(P\) è proiettivo regolare e \(R\) è un retratto di \(P\), allora anche \(R\) è proiettivo regolare.
		\item Sia \(\{P_i\}_{i \in I}\) una famiglia di oggetti di \(\ctC\) e sia \(P = \coprod_{i \in I}P_i\) il loro coprodotto.
		      \begin{enumerate}
			      \item Se ogni \(P_i\) è proiettivo regolare, allora anche \(P\) è proiettivo regolare.
			      \item Se \(\ctC\) ha un oggetto zero, allora vale anche la reciproca.
		      \end{enumerate}
	\end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{proof}
	1. Consideriamo la situazione seguente, dove \(g\) è un epi regolare, \(r \cdot s = \id_R\) e le frecce tratteggiate sono da trovare,
	\[\xymatrix{P \ar@<-0.5ex>[rr]_-{r} \ar@{-->}[d]_{h} & & R \ar@<-0.5ex>[ll]_-{s} \ar[d]^{f} \ar@{-->}[lld]^{h \cdot s} \\
	X \ar[rr]_-{g} & & Y}\]
	Poichè \(P\) è proiettivo regolare, esiste \(h\) tale che \(g \cdot h = f \cdot r\). Ne segue che \(g \cdot h \cdot s = f \cdot r \cdot s = f\)
	il che mostra che \(R\) è proiettivo regolare. \\
	2.a) Consideriamo la situazione seguente, dove \(g\) è un epi regolare, les \(\sigma_i\) sono le iniezioni nel coprodotto e le frecce
	tratteggiate sono da trovare,
	\[\xymatrix{P_i \ar@{-->}[d]_{h_i} \ar[rr]^-{\sigma_i} & & P \ar[d]^{f} \ar@{-->}[lld]^{h} \\
	X \ar[rr]_-{g} & & Y}\]
	Poichè \(P_i\) è proiettivo regolare, esiste \(h_i\) tale che \(g \cdot h_i = f \cdot \sigma_i\). La famiglia delle frecce \(h_i\) dà luogo
	a un'unica freccia \(h\) tale che \(h \cdot \sigma_i = h_i\) per ogni \(i \in I\), da cui \(f = g \cdot h\). \\
	2.b) Se \(\ctC\) ha oggetto zero, allora ogni \(P_i\) è un retratto di \(P\) (vedi esercizio \ref{exer_copr_retr})
	e si può concludere grazie al primo punto.
\end{proof}

\begin{examples}\label{exem_proreg}
	\hfill
	\begin{enumerate}
		\item L'assioma della scelta per gli insiemi, nella sua espressione più semplice, afferma che ogni funzione suriettiva ammette
		      una sezione. Questo esprime esattamente il fatto che in \(\ctSet\) tutti gli oggetti sono proiettivi regolari.
		\item Contrariamente ad altre situazioni già incontrate, il fatto che in \(\ctSet\) tutti gli oggetti siano proiettivi regolari non passa
		      alla categoria \(\ctSet^{\ctD}\) (\(\ctD\) piccola). Infatti, anche se un epi regolare in \(\ctSet^{\ctD}\) è una trasformazione naturale
		      tale che tutte le componenti sono funzioni suriettive (vedi esempio \ref{esempio_set_reg}), il fatto di trovare una sezione per ogni
		      componente non garantisce che tali sezioni si possano mettere insieme per fornire una sezione alla trasformazione naturale di
		      partenza. Vedremo più tardi un contro-esempio esplicito.
		\item La proprietà più debole che sussiste in \(\ctSet^{\ctD}\) è che tale categoria ha abbastanza proiettivi regolari.
		      Questo si giustifica in due tappe:
		      \begin{enumerate}
			      \item Ogni funtore rappresentabile \(\ctD(A,-)\) è un oggetto proiettivo regolare.
			            Infatti, consideriamo il diagramma in \(\ctSet^{\ctD}\)
			            \[\xymatrix{ & \ctD(A,-) \ar@{-->}[ld]_{h} \ar[d]^{f} \\
			            F \ar[r]_-{g} & G}\]
			            con \(g\) un epi regolare. Usando la biiezione del lemma di Yoneda, trovare una fattorizzazione \(h\) corrisponde a trovare
			            un elemento \(h \in FA\) tale che \(g_A(h)=f\). Questo è possibile perché \(g_A \colon FA \to GA\) è la componente in \(A\)
			            della trasformazione naturale \(g\), cosicché \(g_A\) è suriettiva.
			      \item Poiché il coprodotto di oggetti proiettivi regolari è proiettivo regolare (proposizione \ref{prop_stab_proreg}), la formula
			            \[p_F \colon \coprod_{(A,a) \in \mathrm{El}(F)}\ctD(A,-) \to F\]
			            dell'osservazione \ref{oss_colim_rappr} permette di concludere.
		      \end{enumerate}
	\end{enumerate}
\end{examples}

\begin{examples}\label{esem_mod_pro}
	Nel capitolo \ref{cap_cat_alg} vedremo che tutte le categorie algebriche hanno abbastanza proiettivi regolari. Per il momento
	ci limitiamo a esaminare due casi particolari.
	\begin{enumerate}
		\item Se \(A\) è un anello e \(\ctL_A(X)\) è l'\(A\)-modulo libero su un insieme \(X\), la proprità universale permette di trasportare
		      il carattere proiettivo regolare dall'insieme \(X\) all'\(A\)-modulo \(\ctL_A(X)\). Poiché ogni \(A\)-modulo è quoziente di un
		      \(A\)-modulo libero, la categoria degli \(A\)-moduli ha abbastanza proiettivi regolari.
		\item In particolare, se \(A\) è un corpo, ogni spazio vettoriale su \(A\) è libero ed è quindi proiettivo regolare.
	\end{enumerate}
\end{examples}


\section{Sulle categorie esatte}\label{sec_cat_esatte}

\begin{color}{blue}
	Come per le categorie regolari, le categorie esatte potrebbero essere introdotte nel capitolo sui sistemi di fattorizzazione oppure
	nel capitolo sulle categorie algebriche.
\end{color}

\begin{definition}\label{def_relequiv_interne}
	Sia \(\ctC\) una categorie e \(X\) un oggetto di \(\ctC\).
	\begin{enumerate}
		\item Una relazione interna su \(X\) è una coppia di frecce congiuntamente monomorfiche \(r_1,r_2 \colon R \rightrightarrows X\).
		\item Una relazione \(r_1,r_2 \colon R \rightrightarrows X\) su \(X\) è
		      \begin{enumerate}
			      \item riflessiva se esiste \(r \colon X \to R\) tale che \(r_1 \cdot r = \id_X = r_2 \cdot r\),
			      \item simmetrica se esiste \(s \colon R \to R\) tale che \(r_1 \cdot s = r_2\) e \(r_2 \cdot s = r_1\),
			      \item transitiva se esiste \(t \colon P \to R\) tale che \(r_1 \cdot t = r_1 \cdot r_1'\) e \(r_2 \cdot t = r_2 \cdot r_2'\), dove
			            \[\xymatrix{P \ar[d]_{r_2'} \ar[r]^-{r_1'} & R \ar[d]^{r_2} \\ R \ar[r]_-{r_1} & X}\]
			            è un prodotto fibrato,
			      \item d'equivalenza se è riflessiva, simmetrica e transitiva.
		      \end{enumerate}
	\end{enumerate}
\end{definition}

\begin{remark}\label{rem_relequiv_interne} \hfill
	\begin{enumerate}
		\item Se il prodotto \(X \times X\) esiste, chiedere che una coppia di frecce \(r_1,r_2 \colon R \rightrightarrows X\)
		      sia congiuntamente monomorfica è la stessa cosa che chiedere che la freccia indotta \(\langle r_1,r_2 \rangle \colon R \to X \times X\)
		      sia un mono.
		\item Richiedere che una relazione \(r_1,r_2 \colon R \rightrightarrows X\) sia riflessiva, simmetrica o transitiva è
		      una proprietà, non una struttura. Infatti, se le frecce \(r,s,t\) della definizione \ref{def_relequiv_interne} esistono, esse
		      sono necessariamente uniche.
		\item Data una relazione d'equivalenza interna \(r_1,r_2 \colon R \rightrightarrows X\), si può definire, per ogni oggetto
		      \(A \in \ctC\), una relazione d'equivalenza \(\sim_{A,R}\) (nel senso usuale) sull'insieme delle frecce \(\ctC(A,X)\) ponendo
		      \(f \sim_{A,R} g\) se esiste \(\varphi \colon A \to R\) tale che \(r_1 \cdot \varphi = g\) e \(r_2 \cdot \varphi = f\)
		      \[\xymatrix{ & R \ar@<-0.5ex>[d]_{r_1} \ar@<0.5ex>[d]^{r_2} \\
		      A \ar[ru]^{\varphi} \ar@<0.5ex>[r]^-{f} \ar@<-0.5ex>[r]_-{g} & X}\]
		\item Più precisamente, una relazione interna \(r_1,r_2 \colon R \rightrightarrows X\) è riflessiva se e solo se \(\sim_{X,R}\)
		      è riflessiva, è simmetrica se e solo se \(\sim_{R,R}\) è simmetrica, ed è transitiva se e solo se \(\sim_{P,R}\) è transitiva
		      (dove \(P\) è il prodotto fibrato della definizione \ref{def_relequiv_interne}).
	\end{enumerate}
\end{remark}

\begin{examples}\label{ex_coppia_nucleo}
	\hfill
	\begin{enumerate}
		\item In \(\ctSet\) la nozione di relazione d'equivalenza interna coincide con l'usuale nozione di relazione d'equivalenza.
		\item Nelle categorie algebriche (vedi capitolo \ref{cap_cat_alg}) le relazioni d'equivalenza interne vengono spesso chiamate
		      congruenze. Se \(G\) è un gruppo, le congruenze su \(G\) sono in biiezione con i sottogruppi normali di \(G\). Se \(A\)
		      è un anello, le congruenze su \(A\) sono in biiezione con gli ideali di \(A\).
		\item In ogni categoria, la coppia nucleo di una freccia \(f\), ovvero il prodotto fibrato
		      \[\xymatrix{R[f] \ar[d]_{f_1} \ar[r]^-{f_2} & X \ar[d]^{f} \\ X \ar[r]_-{f} & Y}\]
		      fornisce una relazione di equivalenza interna \(f_1,f_2 \colon R[f] \rightrightarrows X\) su \(X\).
	\end{enumerate}
\end{examples}

\begin{exercise}\label{exer_maltsev}
	Nella categoria dei gruppi, ogni relazione riflessiva interna è automaticamente una relazione d'equivalenza.
	Lo stesso vale nella categoria delle algebre di Lie su un anello commutativo. Questo fenomeno si esprime dicendo
	che la categoria dei gruppi e la categoria delle algebre di Lie sono categorie di Mal'cev.
\end{exercise}

\begin{exercise}\label{exer_coppianucleo_gen}
	Si consideri la situazione
	\[\xymatrix{X \ar[r]^-{f} & Y & S \ar@<-0.5ex>[l]_-{s_1} \ar@<0.5ex>[l]^-{s_2}}\]
	La lettrice è invitata a
	\begin{enumerate}
		\item formulare la proprietà universale del diagramma limite del tipo
		      \[\xymatrix{R \ar@<-0.5ex>[d]_{r_1} \ar@<0.5ex>[d]^{r_2} \ar[r]^-{f'} & S \ar@<-0.5ex>[d]_{s_1} \ar@<0.5ex>[d]^{s_2} \\
		      X \ar[r]_-{f} & Y}\]
		\item costruire tale diagramma limite via tre prodotti fibrati o via due prodotti e un prodotto fibrato,
		\item verificare che se \(s_1,s_2 \colon S \rightrightarrows Y\) è una relazione d'equivalenza interna, anche
		      \(r_1,r_2 \colon R \rightrightarrows X\) lo è,
		\item ritrovare la coppia nucleo di \(f\) come caso particolare di tale costruzione.
	\end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{definition}\label{def_cat_esatta}
	Una categoria è esatta se è regolare (definizione \ref{def_cat_reg}) e se ogni relazione d'equivalenza interna
	è una coppia nucleo (necessariamente del suo coequalizzatore).
\end{definition}

\begin{examples}\label{ex_cat_esatte}
	\hfill
	\begin{enumerate}
		\item La categoria \(\ctSet\) è esatta. Infatti, se \(R \subseteq X \times X\) è una relazione d'equivalenza su un
		      insieme \(X\) e se \(q \colon X \to X/R = \{[x]_R \mid x \in X \}\) è la proiezione sull'insieme quoziente, si ha
		      \[R[q] = \{(x_1,x_2) \in X \times X \mid q(x_1) = q(x_2)\} = \{(x_1,x_2) \in X \times X \mid [x_1]_R = [x_2]_R\} = R\]
		\item Più in generale, se \(\ctD\) è una categoria piccola, allora \(\ctSet^{\ctD}\) è esatta e \(\ctB^{\ctD}\) è
		      esatta ogniqualvolta \(\ctB\) lo è.
		\item Le categorie algebriche sono esatte. Questo fatto sarà studiato nel capitolo \ref{cap_cat_alg}.
	\end{enumerate}
\end{examples}

\begin{examples}\label{ex_non_esatte}
	Vediamo due esempi di categorie che sono regolari ma non esatte.
	\begin{enumerate}
		\item La categoria dei gruppi abeliani privi di torsione è regolare ma non è esatta. Torneremo su questo esempio
		      in \ref{esempio_torsionfree}.
		\item La categoria degli spazi di Hausdorff compattamente generati (chiamati anche spazi di Kelley) è regolare ma
		      non è esatta.
	\end{enumerate}
\end{examples}

Gli oggetti proiettivi regolari, ammesso che ce ne siano abbastanza, hanno un ruolo particolare nelle categorie esatte.
Per esprimere questo fatto introduciamo la nozione di copertura proiettiva regolare osservando già che una categoria
ha una copertura proiettiva regolare se e solo se ha abbastanza proiettivi regolari.

\begin{definition}\label{def_cop_proiettiva}
	Una sottocategoria piena \(\ctB\) di una categoria \(\ctA\) è una copertura proiettiva regolare di \(\ctA\) se gli oggetti di
	\(\ctB\) sono proiettivi regolari in \(\ctA\) e se ogni oggetto di \(\ctA\) è un quoziente regolare di un oggetto di \(\ctB\).
\end{definition}

\begin{proposition}\label{prop_cop_proiettiva}
	Siano \(\ctA\) e \(\ctB\) due categorie esatte e siano \(\ctP(\ctA)\) e \(\ctP(\ctB)\) due coperture proiettive regolari
	rispettivamente di \(\ctA\) e di \(\ctB\). Ogni equivalenza \(\ctP(\ctA) \simeq \ctP(\ctB)\) si estende a un'equivalenza
	\(\ctA \simeq \ctB\).
\end{proposition}

\begin{proof}
	Sia \(F \colon \ctP(\ctA) \fun \ctP(\ctB)\) un'equivalenza. Vogliamo costruire un'equivalenza \(\widehat{F} \colon \ctA \fun \ctB\)
	estendendo il funtore \(F\). Spezziamo la dimostrazione in tre parti: definizione di \(\widehat{F}\) sugli oggetti, definizione di
	\(\widehat{F}\) sulle frecce, verifica che \(\widehat{F}\) è un'equivalenza. \\
	\(\bullet\) Sia \(A\) un oggetto di \(\ctA\). Consideriamo un epi regolare \(p \colon P \to A\) con \(P \in \ctP(\ctA)\), la coppia nucleo
	\(p_1,p_2 \colon R[p] \rightrightarrows P\) e ancora un epi regolare \(p' \colon P' \to R[p]\) con \(p' \in \ctP(\ctA)\). Se chiamiamo
	\(a_1 = p_1 \cdot p'\) e \(a_2 = p_2 \cdot p'\), otteniamo il diagramma
	\[\xymatrix{P' \ar@<0,5ex>[r]^-{a_1} \ar@<-0.5ex>[r]_-{a_2} & P \ar[r]^-{p} & A }\]
	che è un coequalizzatore. Infatti \(p\), in quanto epi regolare, è il coequalizzatore della sua coppia nucleo e \(p'\) è un epi
	(regolare). Poiché \(\widehat{F}\) deve essere un'equivalenza, non possiamo che definire \(\widehat{F}A\) come il seguente
	coequalizzatore
	\[\xymatrix{FP' \ar@<0,5ex>[rr]^-{F(a_1)} \ar@<-0.5ex>[rr]_-{F(a_2)} & & FP \ar[rr]^-{\widehat{F}(p)} & & \widehat{F}A }\]
	e il problema è di giustificare l'esistenza di tale coequalizzatore. Consideriamo la fattorizzazione della coppia \((F(a_1),F(a_2))\)
	come un epi regolare sequito da una coppia congiuntamente monomorfica (questo è possibile perché \(\ctB\) è regolare)
	\[\xymatrix{FP' \ar@<0.5ex>[rr]^-{F(a_1)} \ar@<-0.5ex>[rr]_-{F(a_2)} \ar[rrd]_{n} & & FP \\
	& & N \ar@<0.5ex>[u]^{i_1} \ar@<-0.5ex>[u]_{i_2} }\]
	e mostriamo che \(i_1,i_2 \colon N \rightrightarrows FP\) è una relazione di equivalenza (da cui segue l'esistenza del suo
	coequalizzatore che è anche il coequalizzatore di \((F(a_1),F(a_2))\) perché \(n\) è un epi). Ci limitiamo a mostrare la transitività
	(le altre condizioni sono più facili da verificare). Consideriamo il seguente diagramma, dove il quadrato esterno e il quadrato in
	basso a destra sono dei prodotti fibrati e \(m\) è l'unica freccia tale che \(i_1' \cmp m = n \cmp n_1\) e \(i_2' \cmp m = n \cmp n_2\)
	\[\xymatrix{M' \ar[dd]_{n_1} \ar[rr]^-{n_2} \ar[rd]^{m} & & FP' \ar[d]^{n} \\
	& M \ar[d]_{i_2'} \ar[r]^-{i_1'} & N \ar[d]^{i_2} \\
	FP' \ar[r]_-{n} & N \ar[r]_-{i_1} & FP }\]
	Poiché \(n\) è un epi regolare, la stabilità in \(\ctB\) degli epi regolari per prodotti fibrati assicura che anche \(m\) è un epi regolare.
	Poiché \(F \colon \ctP(\ctA) \fun \ctP(\ctB)\) è un'equivalenza e \(\ctP(\ctB)\) è una copertura proiettiva regolare di \(\ctB\), si può
	trovare un epi regolare \(x \colon FX \to M'\) con \(X \in \ctP(\ctA)\). Poiché \(F\) è pieno, esistono \(x_1, x_2 \colon X \rightrightarrows P'\)
	tali che \(F(x_1) = n_1 \cmp x\) e \(F(x_2) = n_2 \cmp x\). Ora possiamo considerare il seguente diagramma, dove il quadrato esterno
	commuta (perché \(F\) è fedele), il quadrato in basso a destra è un prodotto fibrato e \(y\) è l'unica freccia tale che
	\(p_1' \cmp y = p' \cmp x_1\) e \(p_2' \cmp y = p' \cmp x_2\)
	\[\xymatrix{X \ar[dd]_{x_2} \ar[rr]^-{x_1} \ar[rd]^{y} & & P' \ar[d]^{p'} \\
	& Z \ar[d]_{p_2'} \ar[r]^-{p_1'} & R[p] \ar[d]^{p_2} \\
	P' \ar[r]_-{p'} & R[p] \ar[r]_-{p_1} & P }\]
	Sia ora \(t \colon Z \to R[p]\) la freccia che attesta la transitività della relazione d'equivalenza \(p_1,p_2 \colon R[p] \rightrightarrows P\).
	Possiamo dunque considerare le due frecce
	\[\xymatrix{P' \ar[r]^-{p'} & R[p] & X \ar[l]_-{t \cmp y}}\]
	Poiché \(X\) è proiettivo regolare e \(p'\) è un epi regolare, esiste \(t' \colon X \to P'\) tale che \(p' \cmp t' = t \cmp y\). Abbiamo ora tutti
	gli ingredienti per costruire il diagramma commutativo seguente
	\[\xymatrix{FX \ar[r]^-{x} \ar[d]_{F(t')} & M' \ar[r]^-{m} & M \ar[dd]^{\langle i_1 \cmp i_1', i_2 \cmp i_2' \rangle} \ar@{-->}[lldd]_{\tau} \\
	FP' \ar[d]_{n} \\
	N \ar[rr]_-{\langle i_1,i_2 \rangle} & & FP \times FP }\]
	Poiché \(m \cmp x\) è un epi regolare e \(\langle i_1,i_2 \rangle\) è un mono, esiste un'unica diagonale \(\tau\) che rende commutativi
	i due triangoli. In particolare, la commutatività del triangolo in basso a destra esprime la transitività della relazione
	\(i_1;i_2 \colon N \rightrightarrows FP\). \\
	\(\bullet\) Sia \(f \colon A \to B\) una freccia di \(\ctA\). Se applichiamo a \(B\) lo stesso procedimento che abbiamo applicato ad \(A\)
	all'inizio del punto precedente, otteniamo il seguente diagramma
	\[\xymatrix{P' \ar[d]_{\varphi'} \ar[r]^-{p'} & R[p] \ar@<0.5ex>[r]^-{p_1} \ar@<-0.5ex>[r]_-{p_2} \ar[d]_{\overline{\varphi}}
	& P \ar[r]^-{p} \ar[d]^{\varphi} & A \ar[d]^{f} \\
	Q' \ar[r]_-{q'} & R[q] \ar@<0.5ex>[r]^-{q_1} \ar@<-0.5ex>[r]_-{q_2} & Q \ar[r]_{q} & B}\]
	dove l'esistenza di \(\varphi\) tale che \(q \cmp \varphi = f \cmp p\) viene dal fatto che \(q\) è un epi regolare e \(P\) è proiettivo regolare,
	l'esistenza di \(\overline{\varphi}\) tale che \(q_1 \cmp \overline{\varphi} = \varphi \cmp p_1\) e \(q_2 \cmp \overline{\varphi} = \varphi \cmp p_2\)
	viene dalla proprietà universale della coppia nucleo \(R[q]\), e l'esistenza di \(\varphi'\) tale cha \(q' \cmp \varphi' = \varphi \cmp p'\)
	viene dal fatto che \(q'\) è un epi regolare e \(P'\) è proiettivo regolare. Finalmente, se poniamo \(b_1 = q_1 \cmp q'\) e \(b_2 = q_2 \cmp q'\),
	possiamo definire \(\widehat{F}(f)\) come l'unica estensione ai coequalizzatori come nel seguente diagramma
	\[\xymatrix{FP' \ar[d]_{F(\varphi')} \ar@<0.5ex>[rr]^-{F(a_1)} \ar@<-0.5ex>[rr]_-{F(a_2)} & & FP \ar[d]^{F(\varphi)} \ar[rr]^-{\widehat{F}(p)}
	& & \widehat{F}A \ar[d]^{\widehat{F}(f)} \\
	FQ \ar@<0.5ex>[rr]^-{F(b_1)} \ar@<-0.5ex>[rr]_-{F(b_2)} & & FQ \ar[rr]_-{\widehat{F}(q)} & & B}\]
	\(\bullet\) La parte più interessante per verificare che \(\widehat{F}\) è un'equivalenza è mostrarne il carattere fedele. Consideriamo
	dunque una seconda freccia \(g \colon A \to B\) in \(\ctA\) e ripetiamo la costruzione fatta per \(f\) nel punto precedente, ottenendo
	\[\xymatrix{P' \ar@<0.5ex>[d]^{\varphi'} \ar@<-0.5ex>[d]_{\psi'} \ar[r]^-{p'} &
	R[p] \ar@<0.5ex>[r]^-{p_1} \ar@<-0.5ex>[r]_-{p_2} \ar@<0.5ex>[d]^{\overline{\varphi}} \ar@<-0.5ex>[d]_{\overline{\psi}}
	& P \ar[r]^-{p} \ar@<0.5ex>[d]^{\varphi} \ar@<-0.5ex>[d]_{\psi} & A \ar@<0.5ex>[d]^{f} \ar@<-0.5ex>[d]_{g} \\
	Q' \ar[r]_-{q'} & R[q] \ar@<0.5ex>[r]^-{q_1} \ar@<-0.5ex>[r]_-{q_2} & Q \ar[r]_{q} & B}\]
	Ora, usando \(\widehat{F}\),  ci trasferiamo in \(\ctB\) ricordandoci che la parte congiuntamente monomorfica della fattorizzazione della
	coppia \((F(b_1),F(b_2))\) è una relazione d'equivalenza (vedi primo punto della dimostrazione) e quindi è la coppia nucleo del suo
	coequalizzatore
	\[\xymatrix{FP' \ar@<0.5ex>[d]^{F(\varphi')} \ar@<-0.5ex>[d]_{F(\psi')} \ar@<0.5ex>[rr]^-{F(a_1)} \ar@<-0.5ex>[rr]_-{F(a_2)} & &
	FP \ar@<0.5ex>[d]^{F(\varphi)} \ar@<-0.5ex>[d]_{F(\psi)} \ar[rr]^-{\widehat{F}(p)}
	& & \widehat{F}A \ar@<0.5ex>[d]^{\widehat{F}(f)} \ar@<-0.5ex>[d]_{\widehat{F}(g)} \\
	FQ \ar@<0.5ex>[rr]^-{F(b_1)} \ar@<-0.5ex>[rr]_-{F(b_2)} \ar[rd]_{r} & & FQ \ar[rr]_-{\widehat{F}(q)} & & B \\
	& R[\widehat{F}(q)] \ar@<0.5ex>[ru]^{j_1} \ar@<-0.5ex>[ru]_{j_2} }\]
	Se ora supponiamo che \(\widehat{F}(f) = \widehat{F}(g)\), la proprità universale della coppia nucleo fornisce una freccia
	\(\alpha \colon FP \to R[\widehat{F}(q)]\) tale che \(j_1 \cmp \alpha = F(\psi)\) e \(j_2 \cmp \alpha = F(\varphi)\). Poiché \(r\) è un epi
	regolare e \(FP\) è proiettivo regolare, otteniamo una freccia \(\beta \colon FP \to FQ\) tale che \(r \cmp \beta = \alpha\). Poiché
	\(F\) è pieno, esiste una freccia \(\gamma \colon P \to Q\) tale che \(F(\gamma)=\beta\). Inoltre, visto che \(F\) è fedele, tale freccia
	\(\gamma\) soddisfa le condizioni \(a_1 \cmp \gamma = \psi\) e \(a_2 \cmp \gamma = \varphi\). Ne deduciamo dunque che
	\[g \cmp p = q \cmp \psi = q \cmp a_1 \cmp \gamma = q \cmp a_2 \cmp \gamma = q \cmp \varphi = f \cmp p\]
	Possiamo finalmente concludere che \(f = g\) perché \(p\) è un epi.
\end{proof}

\begin{exercise}\label{ex_cop_proiettiva}
	In questo esercizio proponiamo alla lettrice di mostrare in che senso si può invertire la proposizione \ref{prop_cop_proiettiva}
	\begin{enumerate}
		\item Sia \(\ctP(\ctA)\) una coperture proiettiva regolare di una categoria \(\ctA\). Un oggetto di \(\ctA\) è proiettivo regolare
		      se e solo se è un retratto di un oggetto di \(\ctP(\ctA)\).
		\item Siano \(\ctA\) e \(\ctB\) due categorie esatte con abbastanza proiettivi regolari. Ogni equivalenza \(\ctA \simeq \ctB\)
		      si restringe a un'equivalenza fra le sottocategorie piene degli oggetti proiettivi regolari.
	\end{enumerate}
\end{exercise}

\color{black}