\chapter{Categorie algebriche}\label{cap_cat_alg}

\section{Introduzione}\label{sec_intro}

Classicamente, l'oggetto di studio dell'algebra sono le strutture algebriche. Una struttura algebrica è un insieme munito di operazioni,
ognuna delle quali dipende da un numero finito di variabili, che soddisfano certe equazioni.

\begin{examples}\label{esempi_strutture_alg}
 \hfill
 \begin{enumerate}
  \item Un monoide è un insieme \(A\) con un'operazione binaria \(\circ \colon A \times A \to A\) e un elemento specificato \(e \in A\). Tali
        operazioni devono soddisfare tre equazioni:
        \[x \circ (y \circ z) = (x \circ y) \circ z, \; x \circ e = x = e \circ x\]
  \item Per ottenere un gruppo, si aggiunge alla struttura di monoide un'operazione unaria \((-)^{-1} \colon A \to A\) e si richiedono, in più
        delle equazioni di monoide, le due equazioni
        \[x \circ x^{-1} = e = x^{-1} \circ x\]
  \item Un gruppo abeliano è definito come un gruppo a cui si aggiunge l'equazione
        \[x \circ y = y \circ x\]
 \end{enumerate}
\end{examples}

Tre approcci che cercano di studiare in modo unificato le proprietà generali delle strutture algebriche sono proposti, con livelli diversi di
approfondimento, in questo capitolo.
\begin{enumerate}
 \item L'approccio più intuitivo, proprio dell'algebra universale. Storicamente, è il primo a essere stato sviluppato.
 \item L'approccio della semantica funtoriale, introdotto, nella sua versione originale, da F.W. Lawvere. è più generale e, per certi versi, più
       maneggevole dell'approccio dell'algebra universale.
 \item L'approccio più generale che usa le monadi (soprattutto le monadi finitarie sulla categoria degli insiemi).
\end{enumerate}

Per terminare questa introduzione, segnaliamo alla lettrice che alcune delle prove contenute nelle sezioni \ref{sec_sigma-alg}
e \ref{sec_var_alg} sono ridondanti in quanto casi particolari di risultati più generali validi per le categorie algebriche, risultati
dimostrati più avanti in questo capitolo. Le abbiamo incluse perché ci sembrano interessanti in quanto usano argomenti
diversi da quelli utilizzati per le categorie algebriche e perché si prestano bene a un apprendimento graduale dei concetti
principali dell'algebra universale.

\section{Le \(\Sigma\)-algebre}\label{sec_sigma-alg}

Il punto di partenza dell'algebra universale è la formalizzazione dell'idea di insieme munito di operazioni finitarie.

\begin{definition}\label{def_sigma_alg}
 \hfill
 \begin{enumerate}
  \item Una segnatura è una coppia data da un insieme, i cui elementi sono da pensare come simboli di operazioni, e da una funzione che
        attribuisce a ogni simbolo di funzione la sua arietà, cioè il numero di variabili da cui dipende l'operazione
        \[(\Sigma \in \ctSet, \arity \colon \Sigma \to \mathbb N)\]
  \item Se \((\Sigma, \arity)\) è una segnatura, una \(\Sigma\)-algebra è un insieme munito di una famiglia di operazioni
        \[(X \in \ctSet, \{\sigma^X \colon X^{n} \to X\}_{\sigma \in \Sigma})\]
        dove \(n = \arity(\sigma)\) e \(X^n\) è il prodotto di \(n\) copie di \(X\).
  \item Un morfismo di \(\Sigma\)-algebre
        \[f \colon (X,\{\sigma^X\}_{\sigma \in \Sigma}) \to (Y,\{\sigma^Y\}_{\sigma \in \Sigma})\]
        è una funzione \(f \colon X \to Y\) tale che, per ogni \(n \in \mathbb N\) e per ogni simbolo di operazione \(\sigma \in \Sigma\) di arietà \(n\),
        il diagramma seguente commuta
        \[\xymatrix{ X^{n} \ar[r]^-{f^n} \ar[d]_{\sigma^X} & Y^{n} \ar[d]^{\sigma^Y} \\
         X \ar[r]_-{f} & Y}\]
 \end{enumerate}
 Nel seguito, scriveremo semplicemente \(\Sigma\) per denotare una segnatura e \((X,\sigma^X)\) per denotare una \(\Sigma\)-algebra.
 Useremo anche la notazione \(\Sigma_n = \arity^{-1}(n)\) per indicare i simboli di operazione di arietà \(n\).
 Le tre nozioni definite qui sopra compaiono già, a titolo di esempi, nel secondo capitolo (si veda in particolare \ref{esempio_2.2.24}).
\end{definition}

\begin{examples}\label{esempi_sigma_alg}
 \hfill
 \begin{enumerate}
  \item Se \(\Sigma\) è l'insieme vuoto, una \(\Sigma\)-algebra è semplicemente un insieme e un morfismo di \(\Sigma\)-algebre è
        semplicemente una funzione.
  \item Per descrivere certe strutture algebriche occorrono un'infinità di operazioni. Per esempio, se \(R\) è un anello, per descrivere un
        \(R\)-modulo occorre aggiungere alla segnatura dei gruppi un simbolo di operazione unaria \(\widehat{r}\) per ogni elemento \(r \in R\).
        Tali simboli si interpretano come le funzioni \(\widehat{r} \colon M \to M, \widehat{r}(x) = r \cdot x\), dove il simbolo \(\cdot\) è l'azione di \(R\)
        sul gruppo \(M\).
  \item Attenzione, se \(\Sigma\) è, per esempio, la segnatura dei monoidi, ogni monoide fornisce una \(\Sigma\)-algebra, ma una \(\Sigma\)-algebra
        non è automaticamente un monoide: mancano le equazioni di associatività e di elemento neutro.
 \end{enumerate}
\end{examples}

\begin{proposition}\label{prop_cat_sigma_alg}
 Sia \(\Sigma\) una segnatura.
 \begin{enumerate}
  \item Le \(\Sigma\)-algebre e i loro morfismi costituiscono una categoria che denoteremo \(\ctSAlg\).
  \item L'azione di associare a ogni \(\Sigma\)-algebra \((X,\sigma^X)\) l'insieme soggiacente \(X\) si estende a un funtore fedele e
        conservativo
        \[U_{\Sigma} \colon \ctSAlg \fun \ctSet\]
 \end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{proof}
 Il fatto che \(\ctSAlg\) sia una categoria è ovvio, così come è ovvio il carattere fedele del funtore dimenticante \(U_{\Sigma}\).
 Per quanto riguarda il carattere conservativo di \(U_{\Sigma}\), sia \(f \colon (X,\sigma^X) \to (Y,\sigma^Y)\) un morfismo biiettivo.
 La dimostrazione che la funzione inversa \(f^{-1} \colon Y \to X\) è anch'essa un morfismo di \(\Sigma\)-algebre è contenuta
 nel seguente diagramma
 \[\xymatrix{Y^n \ar[r]_-{(f^{-1})^n} \ar[d]_{\sigma^Y} \ar@/^1.7pc/[rr]^-{\id}_{(1)} & X^n \ar[d]^{\sigma^X} \ar[r]_-{f^n} & Y^n \ar[d]^{\sigma^Y} \\
  Y \ar[r]^-{f^{-1}} \ar@/_1.7pc/[rr]_-{\id}^{(4)} \ar@{}[ru]|{(2)} & X \ar[r]^-{f} \ar@{}[ru]|{(3)} & Y}\]
 Poiché il diagramma esterno e le componenti (1), (3) e (4) commutano e poiché \(f\) è un mono, anche la componente (2) commuta.
\end{proof}

Il carattere conservativo del funtore dimenticante \(U_{\Sigma}\) generalizza il fatto che, per esempio, se un morfismo di gruppi è
biiettivo, allora la funzione inversa è anche lei un morfismo di gruppi. È questo uno dei tratti salienti dell'algebra, in opposizione
a quanto accade per esempio in topologia (una funzione continua e biiettiva non è necessariamente un omeomorfismo).

\begin{remark}\label{oss_stab_morf}
 Dalla dimostrazione di \ref{prop_cat_sigma_alg} si possono estrarre due fatti più generali. Siano \((A,\sigma^A), (B, \sigma^B), (C,\sigma^C) \in \ctSAlg\) e siano \(f \colon A \to B\) e \(g \colon B \to C\) due funzioni.
 \begin{enumerate}
  \item Se \(g\) e \(g \cdot f\) sono morfismi di \(\Sigma\)-algebre e se \(g\) è iniettiva, allora anche \(f\) è un morfismo di \(\Sigma\)-algebre.
  \item Se \(f\) e \(g \cdot f\) sono morfismi di \(\Sigma\)-algebre e se \(f\) è suriettiva, allora anche \(g\) è un morfismo di \(\Sigma\)-algebre.
        (Per verificare questo punto si usa che, poiché \(f\) è suriettiva, anche \(f^n\) lo è per ogni \(n \in \mathbb N\).)
 \end{enumerate}
\end{remark}

Il primo risultato significativo a proposito della categoria \(\ctSAlg\) è l'esistenza delle \(\Sigma\)-algebre libere.

\begin{proposition}\label{prop_alg_libera}
 Sia \(\Sigma\) una segnatura. Il funtore dimenticante \(U_{\Sigma} \colon \ctSAlg \fun \ctSet\) ammette aggiunto sinistro
 \[F_{\Sigma} \colon \ctSet \fun \ctSAlg\]
\end{proposition}

\begin{proof}
 Se \(X\) è un insieme, la \(\Sigma\)-algebra libera \(F_{\Sigma}(X)\) si costruisce per induzione: l'insieme soggiacente, che denotiamo
 ancora con \(F_{\Sigma}(X)\), è il più piccolo insieme tale che
 \begin{enumerate}
  \item[(i)] \(X \subseteq F_{\Sigma}(X)\),
  \item[(ii)] se \(t_1,\ldots,t_n \in F_{\Sigma}(X)\) e \(\sigma \in \Sigma_n\), allora \(\sigma(t_1,\ldots,t_n) \in F_{\Sigma}(X)\).
 \end{enumerate}
 Se \(\sigma \in \Sigma_n\), l'operazione \(n\)-aria corrispondente è definita come
 \[\sigma^{F_{\Sigma}(X)} \colon F_{\Sigma}(X)^n \to F_{\Sigma}(X) \,,\;\; t_1,\ldots,t_n \mapsto \sigma(t_1,\ldots,t_n)\]
 La definizione del funtore \(F_{\Sigma}\) sulle frecce è anch'essa induttiva: se \(f \colon X \to Y\) è una funzione, allora
 \begin{enumerate}
  \item[(i)] \(F_{\Sigma}(f)(x) = f(x)\) per ogni \(x \in X\),
  \item[(ii)] \(F_{\Sigma}(f)(\sigma(t_1,\ldots,t_n)) = \sigma(F_{\Sigma}(f)(t_1), \ldots, F_{\Sigma}(f)(t_n))\) per ogni
        \(\sigma \in \Sigma_n\) e per ogni \(t_1,\ldots,t_n \in F_{\Sigma}(X)\).
 \end{enumerate}
 Si può notare che la seconda parte della definizione di \(F_{\Sigma}(f)\) è imposta dal fatto che vogliamo ottenere un morfismo
 di \(\Sigma\)-algebre. Poiché la funtorialità di \(F_{\Sigma}\) non pone problemi, verifichiamo che si ha un'aggiunzione
 \(F_{\Sigma} \dashv U_{\Sigma}\). L'unità \(\eta_X \colon X \to F_{\Sigma}(X)\) è data dall'inclusione \(X \subseteq F_{\Sigma}(X)\).
 Siano ora \((A,\sigma^A)\) una \(\Sigma\)-algebra e \(f \colon X \to A\) una funzione e costruiamo l'unico morfismo
 \(\overline{f} \colon F_{\Sigma}(X) \to A\) tale che \(\overline{f} \cdot \eta_X = f\colon\)
 \begin{enumerate}
  \item[(i)] se \(x \in X\), la condizione \(\overline{f} \cdot \eta_X = f\) impone \(\overline{f}(x) = f(x)\),
  \item[(ii)] se \(\sigma \in \Sigma_n\) e \(t_1,\ldots,t_n \in F_{\Sigma}(X)\), la condizione che \(\overline{f}\) sia un morfismo impone
        \[\overline{f}(\sigma(t_1,\ldots,t_n)) = \overline{f}(\sigma^{F_{\Sigma}(X)}(t_1,\ldots,t_n)) = \sigma^A(\overline{f}(t_1),\ldots,\overline{f}(t_n))\]
 \end{enumerate}
 il che conclude la dimostrazione se si assume che \(\overline{f}(t_1),\ldots,\overline{f}(t_n)\) sono già stati definiti.
\end{proof}

Il fatto che il funtore \(U_{\Sigma}\), in quanto aggiunto destro, preservi i limiti indica come si devono costruire i limiti nella
categoria \(\ctSAlg \colon\) si costruisce il limite in \(\ctSet\) e poi lo si munisce dell'unica struttura di \(\Sigma\)-algebra tale che
le proiezioni siano morfismi di \(\Sigma\)-algebre. È quello che vedremo in dettaglio nella dimostrazione della prossima proposizione.

\begin{proposition}\label{prop_alg_compl}
 Sia \(\Sigma\) una segnatura. La categoria \(\ctSAlg\) è completa.
\end{proposition}

\begin{proof}
 Consideriamo un diagramma \(F \colon \ctD \fun \ctSAlg\) che associa a un oggeto \(D \in \ctD\) la \(\Sigma\)-algebra
 \((FD, \sigma^{FD})\), nonché il limite in \(\ctSet\) del funtore composto
 \[\lim(U_{\Sigma} \cdot F) = \langle A, \{ \pi_D \colon A \to FD\}_{D \in \ctD} \rangle\]
 Poiché il funtore \(U_{\Sigma}\) preserva i limiti, bisogna determinare una struttura di \(\Sigma\)-algebra sull'insieme
 \(A\) in modo che le proiezioni \(\pi_D\) siano morfismi di \(\Sigma\)-algebre. Tale struttura è data dalla funzione
 \(\sigma^A\) che fa commutare, per ogni \(D \in \ctD\), il diagramma seguente e la cui esistenza e unicità è garantita dalla
 proprietà universale del limite in \(\ctSet\)
 \[\xymatrix{A^n \ar[r]^-{\sigma^A} \ar[d]_{\pi^n_D} & A \ar[d]^{\pi_D} \\
  F(D)^n \ar[r]_-{\sigma^{FD}} & FD}\]
 Sia ora \(\{\lambda_D \colon (B,\sigma^B) \to (FD, \sigma^{FD})\}_{D \in \ctD}\) un cono di base \(F\) in \(\ctSAlg\). La proprietà
 universale del limite in \(\ctSet\) fornisce un'unica funzione \(\lambda \colon B \to A\) tale che \(\pi_D \cdot \lambda = \lambda_D\)
 per ogni \(D \in \ctD\). Rimane da mostrare che \(\lambda \colon (B,\sigma^B) \to (A, \sigma^A)\) è un morfismo di \(\Sigma\)-algebre,
 ma per questo basta comporre \(\lambda\) con le proiezioni \(\pi_D\) e utilizzare che la famiglia \(\{\pi_D\}_{D \in \ctD}\) è
 congiuntamente monomorfica.
\end{proof}

La categoria delle \(\Sigma\)-algebre è anche cocompleta. La dimostrazione di tale fatto è più elaborata che non quella della completezza, e sarà proposta più tardi in questo capitolo (precisamente, in \ref{cor__AlgT_SEAlg_cocompl}). Ora proseguiamo con l'approfondire un po' la nostra
conoscenza della categoria delle \(\Sigma\)-algebre. Il prossimo lemma generalizza una situazione ben nota per tutti i tipi di algebre.
Per esempio, se \(f \colon M \to N\) è un'applicazione lineare tra moduli su un anello, l'immagine di \(f\) è un sottomodulo di \(N\).

\begin{lemma}\label{lemma_fatt_alg}
 Sia \(\Sigma\) una segnatura e \(f \colon (A,\sigma^A) \to (B, \sigma^B)\) un morfismo di \(\Sigma\)-algebre. Consideriamo
 la fattorizzazione insiemistica di \(f\) come une funzione suriettiva seguita da una funzione iniettiva
 \[\xymatrix{A \ar[rr]^-{f} \ar[rd]_{s} & & B \\ & I \ar[ru]_{i}}\]
 Si può munire l'insieme immagine \(I\) di un'unica struttura di \(\Sigma\)-algebra tale che \(s \colon A \to I\) e \(i \colon I \to B\)
 siano morfismi di \(\Sigma\)-algebre.
\end{lemma}

\begin{proof}
 Per ogni \(\sigma \in \Sigma_n\), consideriamo il seguente diagramma
 \[\xymatrix{A^n \ar[r]^-{s^n} \ar[d]_{\sigma^A} & I^n \ar[r]^-{i^n} \ar@{-->}[d]^{\sigma^I} & B^n \ar[d]^{\sigma^B} \\
  A \ar[r]_-{s} & I \ar[r]_-{i} & B}\]
 Poiché \(i \cdot s = f\) e \(i^n \cdot s^n = f^n\) e poiché \(f\) è un morfismo di \(\Sigma\)-algebre, il diagramma totale commuta.
 Inoltre \(s^n\) è suriettiva perchè \(s\) lo è. Quindi \(s^n\) è un epi forte in \(\ctSet\). D'altra parte \(i\), essendo iniettiva, è
 un mono in \(\ctSet\). Ne segue l'esistenza di un'unica funzione \(\sigma^I\) che fa commutare entrambe le parti del diagramma,
 il che conclude la dimostrazione.
\end{proof}

Siamo ora in grado di caratterizzare i mono e gli epi regolari in \(\ctSAlg\) e di dedurne il carattere regolare di tale categoria.

\begin{proposition}\label{prop_alg_reg}
 Sia \(\Sigma\) una segnatura.
 \begin{enumerate}
  \item I mono in \(\ctSAlg\) sono i morfismi iniettivi.
  \item Gli epi regolari in \(\ctSAlg\) sono i morfismi suriettivi.
  \item La categoria \(\ctSAlg\) è regolare.
 \end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{proof}
 1. Il funtore \(U_{\Sigma} \colon \ctSAlg \fun \ctSet\) preserva i mono perché, in quanto aggiunto destro, preserva le coppie nucleo.
 Inoltre \(U_{\Sigma}\) riflette i mono perché è fedele. La tesi segue ora dal fatto che i mono in \(\ctSet\) sono le funzioni iniettive. \\
 2. Se \(f \colon (A,\sigma^A) \to (B,\sigma^B)\) è un epi regolare (e quindi estremale) in \(\ctSAlg\), allora nella fattorizzazione di \ref{lemma_fatt_alg} la parte iniettiva (= mono) è un iso e quindi è biiettiva. Ne segue che \(f\), come composta di una funzione
 suriettiva e di una funzione biiettiva, è suriettiva. Viceversa, consideriamo il seguente diagramma, dove \(f\) e \(g\) sono morfismi di
 \(\Sigma\)-algebre e la coppia \((f_1,f_2)\) è la coppia nucleo di \(f\) in \(\ctSAlg\) e dunque anche in \(\ctSet\)
 \[\xymatrix{N(f) \ar@<0.5ex>[r]^-{f_1} \ar@<-0.5ex>[r]_-{f_2} & B \ar[r]^-{f} \ar[d]_{g} & C \ar@{-->}[ld]^{g'} \\ & D}\]
 Supponiamo inoltre che \(f\) sia suriettiva e che \(g \cdot f_1 = g \cdot f_2\). La funzione \(f\) è un epi regolare in \(\ctSet\) (perché è
 suriettiva) ed è quindi il coequalizzatore della sua coppia nucleo \((f_1,f_2)\). Ne segue che esiste un'unica funzione \(g'\) tale che
 \(g' \cdot f = g\). Resta da dimostrare che \(g'\) è un morfismo di \(\Sigma\)-algebre, ma questo segue da \ref{oss_stab_morf}. \\
 3. Sappiamo già che \(\ctSAlg\) è completa. Ora \ref{lemma_fatt_alg} e i due punti precedenti assicurano che ogni
 morfismo di \(\ctSAlg\) si fattorizza come un epi regolare seguito da un mono. Il punto 2 e il fatto che i prodotti fibrati in \(\ctSAlg\) si fanno
 in \(\ctSet\) assicurano la stabilità in \(\ctSAlg\) degli epi regolari per prodotti fibrati
\end{proof}

L'ultima proprietà di questa sezione ci dà informazioni sulla taglia della categoria \(\ctSAlg\). Sarà utile per studiare, nella prossima
sezione, le varietà di \(\Sigma\)-algebre, cioè le sottocategorie di \(\ctSAlg\) determinate da un insieme assegnato di equazioni.

\begin{definition}\label{def_cowellpow}
 Sia \(\ctC\) una categoria.
 \begin{enumerate}
  \item Diciamo che due frecce \(f_1 \colon A \to X_1\) e \(f_2 \colon A \to X_2\) sono isomorfe se esiste un isomorfismo
        \(x \colon X_1 \to X_2\) tale che \(x \cdot x_1 = x_2\), ovvero se \(f_1\) e \(f_2\) sono isomorfi in quanto oggetti della
        categoria succuba \(A/\ctC\).
  \item Un quoziente (regolare) di un oggetto \(A\) è una classe di isomorfismo di epi (regolari) con dominio \(A\).
  \item La categoria \(\ctC\) è co-well-powered se, per ogni suo oggetto \(A\), i quozienti regolari di \(A\) formano un insieme
        (e non una classe propria).
  \item Analogamente, un sottoggetto di un oggetto \(A\) è una classe di isomorfismo di oggetti della categoria incubo \(\ctC/A\)
        che siano dei mono in \(\ctC\). La categoria \(\ctC\) è well-powered se, per ogni suo oggetto \(A\), i sottoggetti di \(A\) formano
        un insieme.
 \end{enumerate}
\end{definition}

\begin{examples}\label{esempio_set_cowellpow}
 \hfill
 \begin{enumerate}
  \item La categoria \(\ctSet\) è well-powered e co-well-powered. Infatti i sottoggetti di un insieme \(A\) sono in biiezione con i
        sottoinsiemi di \(A\) (se \(m \colon X \to A\) è un mono, la corestrizione di \(m\) alla sua immagine è una biiezione) e formano
        quindi un insieme. Se ora \(f \colon A \to X\) è una funzione suriettiva, gli si può associare la sua coppia nucleo, che è un
        sottoinsieme di \(A \times A\). In questo modo si ottiene una funzione dall'insieme dei quozienti regolari di \(A\) all'insieme dei
        sottoggetti di \(A \times A\). Tale funzione è iniettiva perché ogni epi regolare \` e, a meno di isomorfismi, il coequalizzatore della sua
        coppia nucleo. Poiché i sottoggetti di \(A \times A\) formano un insieme, se ne deduce che i quozienti regolari di \(A\) formano
        anch'essi un insieme.
  \item Più in generale, se \(\ctD\) è una categoria piccola, la categoria \(\ctSet^{\ctD}\) è well-powered e co-well-powered.
        Questo segue dal fatto che \(\ctSet\) è well-powered e co-well-powered, lavorando punto a punto come indicato da \ref{prop_lim_puntuali}.
 \end{enumerate}
\end{examples}

\begin{proposition}\label{prop_alg_cowellpow}
 Sia \(\Sigma\) una segnatura. La categoria \(\ctSAlg\) è well-powered e co-well-powered.
\end{proposition}

\begin{proof}
 Mostriamo il carattere co-well-powered di \(\ctSAlg\). Il fatto che \(\ctSAlg\) è anche well-powered si dimostra in modo analogo.
 Per ogni \(\Sigma\)-algebra \((A,\sigma^A)\), il funtore fedele \(U_{\Sigma} \colon \ctSAlg \to \ctSet\) induce un funtore fedele sulle
 categorie succubae
 \[U_{\Sigma}^{(A,\sigma^A)} \colon (A,\sigma^A) / \ctSAlg \fun A/\ctSet\]
 Se ci si restringe agli epi regolari, tale funtore diventa anche pieno (usare \ref{oss_stab_morf}) e quindi induce una
 funzione iniettiva dai quozienti regolari di \((A,\sigma^A)\) in \(\ctSAlg\) verso i quozienti regolari di \(A\) in \(\ctSet\). Poiché \(\ctSet\)
 è co-well-powered, ne deduciamo che anche \(\ctSAlg\) lo è.
\end{proof}

\section{Le varietà di \(\Sigma\)-algebre}\label{sec_var_alg}

Una varietà (equazionale) di \(\Sigma\)-algebre è la sottocategoria piena di \(\ctSAlg\) delle \(\Sigma\)-algebre che soddisfano un insieme
assegnato di equazioni. Per esempio, se \(\Sigma\) è la segnatura dei monoidi, i monoidi sono esattamente la varietà delle \(\Sigma\)-algebre
che soddisfano le tre equazioni
\[x \circ (y \circ z) = (x \circ y) \circ z, \; x \circ e = x = e \circ x\]
Per esprimere in tutta generalità questa idea, bisogna formalizzare la nozione di equazione.

\begin{definition}\label{def_equaz_alg}
 Sia \(\Sigma\) una segnatura.
 \begin{enumerate}
  \item Un'equazione (in \(n\) variabili) è una coppia
        \[t_1,t_2 \in F_{\Sigma}(\{x_1,\ldots,x_n\})\]
  \item Una \(\Sigma\)-algebra \((A,\sigma^A)\) soddisfa l'equazione \((t_1;t_2)\) se, per ogni interpretazione (= funzione)
        \(f \colon \{x_1,\ldots,x_n\} \to A\),
        si ha \(\overline{f}(t_1) = \overline{f}(t_2)\), dove
        \[\overline{f} \colon F_{\Sigma}(\{x_1,\ldots,x_n\}) \to A\]
        è il morfismo di \(\Sigma\)-algebre che corrisponde alla funzione \(f\) nell'aggiunzion \(F_{\Sigma} \dashv U_{\Sigma}\).
  \item Se \(E\) è un insieme di equazioni, denotiamo con
        \[\ctSEAlg\]
        la sottocategoria piena di \(\ctSAlg\) delle \(\Sigma\)-algebre che soddisfano tutte le equazioni dell'insieme \(E\).
 \end{enumerate}
\end{definition}

A questo punto possiamo porci due problemi fondamentali che ci guideranno nello studio delle strutture algebriche.
\begin{enumerate}
 \item Sia \(\Sigma\) una segnatura ed \(E\) un insieme di equazioni. La restrizione del funtore dimenticante \(U_{\Sigma}\)
       alla sottocategoria \(\ctSEAlg\)
       \[U_{(\Sigma,E)} \colon \ctSEAlg \fun \ctSet\]
       ammette aggiunto sinistro? Poichè le aggiunzioni si compongono, un modo per abbordare tale problema è chidersi
       se il funtore d'inclusione
       \[\ctSEAlg \fun \ctSAlg\]
       ammette un aggiunto sinistro. Più in generale, ci si può chiedere se, dati due insieme di equazioni \(E' \subseteq E\),
       il funtore d'inclusione piena
       \[\ctSEAlg \fun \ctSEEAlg\]
       ammette un aggiunto sinistro.
 \item Come si può riconoscere una varietà di \(\Sigma\)-algebre? Più precisamente, data una sottocategoria piena
       \[\ctA \fun \ctSAlg\]
       quali condizioni su \(\ctA\) assicurano che esista un insieme \(E\) di equazioni e un'equivalenza di categorie \(\ctA \simeq \ctSEAlg\)?
\end{enumerate}

Una risposta al secondo problema è fornita dal teorema di Birkhoff che enunciamo qui di seguito ma di cui, per il momento,
diamo solo una dimostrazione parziale. La dimostrazione completa sarè data più tardi nel corso di questo capitolo (in
§\ref{sec_th_Birkhoff}).

\begin{theorem}\label{teo_Birkhoff_v1}
 Sia \(\Sigma\) una segnatura e sia
 \[\ctA \fun \ctSAlg\]
 una sottocategoria piena. Le condizioni seguenti sono equivalenti:
 \begin{enumerate}
  \item esiste un insieme \(E\) di equazioni e un'equivalenza di categorie \(\ctA \simeq \ctSEAlg\);
  \item \(\ctA\) è chiusa in \(\ctSAlg\) per
        \begin{enumerate}
         \item prodotti,
         \item sottoggetti,
         \item quozienti regolari.
        \end{enumerate}
 \end{enumerate}
 (Il significato delle espressioni ``chiusa per \ldots'' sarà ricordato nella dimostrazione.)
\end{theorem}

\begin{proof}
 Come annunciato, ci limitiamo per il momento all'implicazione più semplice da dimostrare, cioè 1 \(\Rightarrow\) 2.
 Segnaliamo che in questa dimostrazione una \(\Sigma\)-algebra \((A,\sigma^A)\) sarà denotata semplicemente \(A\)
 poiché non è mai necessario specificare la struttura \(\sigma^A\). Fissiamo un'equazione
 \[(t_1;t_2) \in E \,,\;\; t_1,t_2 \in F_{\Sigma}(\{x_1,\ldots,x_n\})\]
 a) Sia \(\{A_i\}_{i \in I}\) una famiglia di \((\Sigma,E)\)-algebre e sia \(B = \Pi_{i \in I}A_i\) il loro prodotto in \(\ctSAlg\)
 con proiezioni \(\pi_i \colon B \to A_i\). Vogliamo mostrare che anche \(B\) è una \((\Sigma,E)\)-algebra. Per questo,
 consideriamo un'interpretazione \(f \colon \{x_1,\ldots,x_n\} \to B\). Per mostrare che \(\overline{f}(t_1) = \overline{f}(t_2)\)
 basta comporre con le proiezioni \(\pi_i \colon B \to A_i\), che sono congiuntamente monomorfiche. Usando due
 volte la naturalità della biiezione dell'aggiunzione \(F_{\Sigma} \dashv U_{\Sigma}\), si ha che
 \[\pi_i(\overline{f}(t_1)) = \overline{\pi_i \cdot f}(t_1) = \overline{\pi_i \cdot f}(t_2) = \pi_i(\overline{f}(t_2))\]
 dove la seconda uguaglianza viene dal fatto che \(A_i\) soddisfa l'equazione \((t_1;t_2)\). \\
 b) Sia \(m \colon B \to A\) un morfismo iniettivo di \(\Sigma\)-algebre. Assumiamo che \(A \in \ctSEAlg\) e mostriamo che
 \(B \in \ctSEAlg\). Sia un'interpretazione \(f \colon \{x_1,\ldots,x_n\} \to B\). Per mostrare che \(\overline{f}(t_1) = \overline{f}(t_2)\)
 basta comporre con il mono \(m\). Dalla naturalità della biiezione si ha
 \[m(\overline{f}(t_1)) = \overline{m \cdot f}(t_1) = \overline{m \cdot f}(t_2) = m(\overline{f}(t_2))\]
 dove la seconda uguaglianza viene dal fatto che \(A\) soddisfa l'equazione \((t_1;t_2)\). \\
 c) Sia \(q \colon A \to B\) un morfismo suriettivo di \(\Sigma\)-algebre. Assumiamo che \(A \in \ctSEAlg\) e mostriamo che
 \(B \in \ctSEAlg\). Sia un'interpretazione \(f \colon \{x_1,\ldots,x_n\} \to B\). Usando l'assioma della scelta in \(\ctSet\), otteniamo
 un'interpretazione \(g \colon \{x_1,\ldots,x_n\} \to A\) tale che \(q \cdot g = f\). Usando ancora una volta la naturalità della biiezione
 e il fatto che \(A\) soddisfa l'equazione \((t_1;t_2)\), otteniamo
 \[\overline{f}(t_1) = q(\overline{g}(t_1) = q(\overline{g}(t_2)) = \overline{f}(t_2)\]
 e la dimostrazione è completa.
\end{proof}

Torniamo ora al problema dell'esistenza dell'aggiunto sinistro al funtore dimenticante \(U_{(\Sigma,E)} \colon \ctSEAlg \fun \ctSet\)
o all'inclusione \(\ctSEAlg \fun \ctSAlg\). Tali problemi hanno una risposta positiva e ne daremo due dimostrazioni: la prima usa la
nozione di categoria regolare (si veda \ref{def_cat_reg}) e l'implicazione già dimostrata del teorema di Birkhoff, la seconda
usa la nozione di categoria esatta (si veda \ref{def_cat_esatta}) e s'ispira alla situazione dell'inclusione \(\ctAb \fun \ctGrp\).
La seconda prova sarà presentata nella sezione dedicata agli esercizi. Per preparare la prima dimostrazione, occorrono ora due
lemmi di carattere generale sulle categorie regolari. Per esprimerli, abbiamo bisogno della nozione di sottocategoria epiriflessiva.

\begin{definition}\label{def_sottocat_epirifl}
 Una sottocategoria riflessiva
 \[\ctA \fun \ctB\]
 con riflettore \(r \colon \ctB \fun \ctA\) è detta epiriflessiva se, per ogni oggetto \(B \in \ctB\), l'unità \(\eta_B \colon B \to r(B)\)
 dell'aggiunzione è un epi regolare.
\end{definition}

\begin{lemma}\label{lemma_epirifl_reg}
 Sia \(\ctA \fun \ctB\) una sottocategoria epiriflessiva e supponiamo che \(\ctB\) sia regolare.
 \begin{enumerate}
  \item \(\ctA\) è chiusa in \(\ctB\) per limiti e sottoggetti.
  \item Il funtore d'inclusione \(\ctA \fun \ctB\) preserva e riflette i mono e gli epi regolari.
  \item \(\ctA\) è regolare.
  \item \(\ctA\) è well-powered (risperttivamente, co-well-powered) se \(\ctB\) lo è.
 \end{enumerate}
\end{lemma}

\begin{proof}
 1. Il fatto che se un diagramma \(\ctD \fun \ctA\) in \(\ctA\) ha un limite in \(\ctB\) allora tale limite si trova già in \(\ctA\)
 è una proprietà generale delle sottocategorie riflessive, \ref{prop_colim_sottocat_rifl} e \ref{oss_lim_sottocat_rifl}. Sia ora \(m \colon B \to A\) un mono in \(\ctB\) con \(A \in \ctA\) e mostriamo che \(B \in \ctA\).
 Consideriamo il diagramma commutativo
 \[\xymatrix{B \ar[r]^-{m} \ar[d]_{\eta_B} & A \ar[d]^{\eta_A} \\ r(B) \ar[r]_-{r(m)} & r(A)}\]
 Poiché \(A \in \ctA\), l'iunità \(\eta_A\) è un iso, da cui si deduce che \(\eta_B\) è un mono. Ma per ipotesi \(\eta_B\) è un epi
 regolare e quindi è un iso. Poiché \(r(B) \in \ctA\), si può concludere che \(B \in \ctA\). \\
 2. Il funtore \(i\) preserva i mono perché è un aggiunto destro, inoltre li riflette perché è fedele.
 Mostriamo che \(i\) preserva gli epi regolari: sia \(q \colon A \to A'\) un epi regolare in \(\ctA\) e sia
 \[\xymatrix{A \ar[rr]^-{q} \ar[rd]_{e} & & A' \\ & I \ar[ru]_{m}}\]
 la sua fattorizzazione epi regolare - mono in \(\ctB\). Poiché \(\ctA\) è chiusa in \(\ctB\) per sottoggetti, \(I \in \ctA\) e dunque \(m\) è
 un mono anche in \(\ctA\) perché \(i\) riflette i mono. Ma \(q\) è un epi regolare e quindi estremale in \(\ctA\), il che implica che \(m\)
 è un isomorfismo. La condizione \(q = m \cdot e\) permette ora di concludere che \(q\) è un epi regolare in \(\ctB\).
 Mostriamo ora che \(i\) riflette gli epi regolari: se \(f \colon A \to A'\) è un epi regolare in \(\ctB\) fra oggetti di \(\ctA\), la freccia
 \(f\) è il coequalizzatore in \(\ctB\) della sua coppia nucleo, che però è anche la sua coppia nucleo in \(\ctA\) (di nuovo per
 la proprietà \ref{prop_colim_sottocat_rifl}). Se ne deduce subito che \(f\) è il coequializzatore della sua coppia nucleo in \(\ctA\)
 e quindi è un epi regolare già in \(\ctA\). \\
 3. Segue subito dal punto 2, infatti \(\ctA\) ha i limiti finiti perché \(\ctB\) li ha (proprietà \ref{prop_colim_sottocat_rifl}) e il funtore \(i\)
 preserva e riflette tutti gli ingredienti della definizione di categoria regolare. \\
 4. Segue di nuovo immediatamente dal punto 2.
\end{proof}

\begin{lemma}\label{lemma_caract_epirifl}
 Sia \(\ctB\) una categoria completa, regolare e co-well-powered. Una sottocategoria
 \[\ctA \fun \ctB\]
 piena e chiusa per isomorfismi è epiriflessiva se e solo se è chiusa per prodotti e sottoggetti.
\end{lemma}

\begin{proof}
 L'implicazione \(\Rightarrow\) è già stata dimostrata in \ref{lemma_epirifl_reg}. Occupiamoci dunque dell'implicazione
 \(\Leftarrow \colon\) fissiamo un oggetto \(B \in \ctB\). Per costruire la riflessione \(r \colon \ctB \fun \ctA\) e l'unità \(\eta_B \colon B \to r(B)\)
 consideriamo l'insieme dei quozienti regolari di \(B\) che si trovano in \(\ctA\) e scegliamo un  rappresentante per ogni classe di
 isomorfismo
 \[\chi = \{\mbox{quozienti regolari \;} e \colon B \to A_e \mid A_e \in \ctA\}\]
 Consideriamo quindi il prodotto \(\Pi_{e \in \chi}A_e\) con le proiezioni \(\pi_e \colon \Pi_{e \in \chi}A_e \to A_e\) e l'unica freccia
 \(\tau_B \colon B \to \Pi_{e \in \chi}A_e\) tale che \(\pi_e \cdot \tau_B = e\) per ogni \(e \in \chi\). L'unità \(\eta_B\) è
 allora data dalla fattorizzazione epi regolare - mono di \(\tau_B \colon\)
 \[\xymatrix{ & A_e \\ B \ar[rr]^-{\tau_B} \ar[rd]_{\eta_B} \ar[ru]^{e} & & \Pi_{e \in \chi}A_e \ar[lu]_{\pi_e} \\ & r(B) \ar[ru]_{m_B}}\]
 Poiché ogni \(A_e\) è in \(\ctA\), anche \(\Pi_{e \in \chi}A_e\) lo è e quindi anche \(r(B) \in \ctA\) perché \(m_B\) è un mono.
 La funtorialità di \(r \colon \ctB \fun \ctA\) segue dall'essenziale unicità della fattorizzazione epi regolare - mono. Rimane da
 mostrare la proprietà universale dell'unità. Sia \(f \colon B \to A\) una freccia con codominio in \(\ctA\). Cerchiamo una freccia
 \(\widehat{f} \colon r(B) \to A\) tale che \(\widehat{f} \cdot \eta_B = f\) (una tale freccia è necessariamente unica perché
 \(\eta_B\) è un epi). Consideriamo la fattorizzazione epi regolare - mono di \(f \colon\)
 \[\xymatrix{B \ar[rr]^-{f} \ar[rd]_{e_f} & & A \\ & A_f \ar[ru]_{m_f}}\]
 Poiché \(A \in \ctA\), anche \(A_f \in \ctA\) e quindi, eventualmente a meno di un isomorfismo, \(e_f \in \chi\). Ne segue che
 \(\pi_{e_f} \cdot \tau_B = e_f\). Per terminare, possiamo porre \(\widehat{f} = m_f \cdot \pi_{e_f} \cdot m_B\), infatti
 \(\widehat{f} \cdot \eta_B = m_f \cdot \pi_{e_f} \cdot m_B \cdot \eta_B = m_f \cdot \pi_{e_f} \cdot \tau_B = m_f \cdot e_f = f\).
\end{proof}

\begin{exercise}\label{exer_epirifl_comp}
 Le epiriflessioni si compongono. Sia \(\ctA\) una sottocategoria epiriflessiva di un categoria \(\ctB\) e sia \(\ctB\), a sua volta,
 una sottocategoria epiriflessiva di una categoria \(\ctC\). Se \(\ctC\) è regolare, allora \(\ctA\) è epiriflessiva in \(\ctC\).
\end{exercise}

Nel prossimo corollario mostriamo che la categoria \(\ctSEAlg\) è epiriflessiva in \(\ctSAlg\) ed eredita quindi tutte le
buone proprietà che abbiamo già potuto dimostrare per la categoria \(\ctSAlg\).

\begin{corollary}\label{cor_alg_reg}
 Sia \(\Sigma\) una segnatura e sia \(E\) un insieme di equazioni.
 \begin{enumerate}
  \item La sottocategoria piena \(\ctSEAlg \fun \ctSAlg\) è epiriflessiva.
  \item Il funtore dimenticante \(U_{(\Sigma,E)} \colon \ctSEAlg \fun \ctSet\) ha un aggiunto sinistro che denoteremo
        \[F_{(\Sigma,E)} \colon \ctSet \fun \ctSEAlg\]
  \item La categoria \(\ctSEAlg\) è completa, regolare, well-powered e co-well-powered.
  \item Nella categoria \(\ctSEAlg\), i mono sono i morfismi iniettivi e gli epi regolari sono i morfismi suriettivi.
 \end{enumerate}
\end{corollary}

\begin{proof}
 \begin{enumerate}
  \item Sappiamo che \(\ctSAlg\) è completa (proprietà \ref{prop_alg_compl}), regolare (proprietà \ref{prop_alg_reg}) e
        co-well-powered (proprietà \ref{prop_alg_cowellpow}. Inoltre \(\ctSEAlg\) è chiusa in \(\ctSAlg\) per prodotti e sottoggetti, \ref{teo_Birkhoff_v1}. Ora, \ref{lemma_caract_epirifl} permette di concludere che \(\ctSEAlg\) è epiriflessiva  in \(\ctSAlg\).
  \item Dal pounto precedente e dalla proprietà \ref{prop_alg_libera} si ottiene l'aggiunzione voluta componendo le aggiunzioni
        \(r \dashv i\) e \(F_{\Sigma} \dashv U_{\Sigma} \colon\)
        \[\xymatrix{\ctSEAlg \ar@<-0.5ex>[r]_-{i} & \ctSAlg \ar@<-0.5ex>[r]_{U_{\Sigma}} \ar@<-0.5ex>[l]_-{r} & \ctSet \ar@<-0.5ex>[l]_-{F_{\Sigma}}}\]
  \item Segue dal punto 1 e dal lemma \ref{lemma_epirifl_reg}.
  \item Segue di nuovo dal punto 1 e dal lemma \ref{lemma_epirifl_reg}, usando la proprietà \ref{prop_alg_reg}.
 \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{corollary}\label{cor_alg_EE'}
 Sia \(\Sigma\) una segnatura e siano \(E\) ed \(E'\) due insiemi di equazioni con \(E \subseteq E'\). La sottocategoria piena
 \(\ctSEEAlg \fun \ctSEAlg\) è epiriflessiva e chiusa in \(\ctSEAlg\) per prodotti, sottoggetti e quozienti regolari.
\end{corollary}

\begin{proof}
 Poiché sappiamo che la categoria \(\ctSEAlg\) è completa, regolare e co-well-powered (\ref{cor_alg_reg}), per
 applicare \ref{lemma_caract_epirifl} basta mostrare che \(\ctSEEAlg\) è chiusa in \(\ctSEAlg\) per prodotti e sottoggetti.
 La dimostrazione di questo fatto si fa esattamente come la dimostrazione dell'implicazione 1 \(\Rightarrow\) 2 di
 \ref{teo_Birkhoff_v1}. Lo stesso dicasi per la chiusura di \(\ctSEEAlg\) in \(\ctSEAlg\) per quozienti regolari.
\end{proof}


\section{Esempi di varietà di \(\Sigma\)-algebre}\label{sec_ex_var_SAlg}

\begin{example}\label{esempio_torsionfree}
 Questo esempio mostra che essere una sottocategoria epiriflessiva di una varietà di \(\Sigma\)-algebre non garantisce che la
 categoria sia lei stessa una varietà di \(\Sigma\)-algebre. Ricordiamo che, in un gruppo abeliano,  un elemento \(a\) è di torsione
 se esiste \(n \in \mathbb N \setminus \{0\}\) tale che \(na=0\). Un gruppo abeliano è privo di torsione se il suo unico elemento di
 torsione è 0. Consideriamo la categoria \(\ctAb\) dei gruppi abeliani e la sottocategoria piena \(\ctAb_{st}\) dei gruppi abeliani privi
 di torsione. La sottocategoria \(\ctAb_{st}\) è epiriflessiva in \(\ctAb\) ed è dunque regolare (per \ref{lemma_epirifl_reg}).
 L'unità della riflessione è data, per ogni gruppo abeliano \(A\),
 dalle proiezione sul gruppo quoziente \(A \to A/T(A)\), dove \(T(A)\) è il sottogruppo degli elementi di torsione. Se la condizione di
 essere privo di torsione potesse esprimersi mediante equazioni nella segnatura dei gruppi, \(\ctAb_{st}\) sarebbe chiusa in \(\ctAb\)
 per quozienti regolari (\ref{cor_alg_EE'}), il che è falso: il quoziente \(\mathbb Z \to \mathbb Z / 2 \mathbb Z = \mathbb Z_2\)
 mostra che un  quoziente regolare di un gruppo privo di torsione può avere degli elementi di torsione.
\end{example}

\begin{example}\label{esempio_Birkhoff_reticoli}
 In questo esempio esaminiamo la ben nota descrizione equazionale dei reticoli. Prima di iniziare, ricordiamo che in ogni insieme
 ordinato si ha
 \[a \leq b \; \Leftrightarrow \; a = \inf\{a,b\} \; \Leftrightarrow \; b = \sup\{a,b\}\]
 Un reticolo è un insieme ordinato \((A,\leq_A)\) tale che ogni sottoinsieme finito ammette supremum e infimum. In particolare,
 \(A\) è limitato inferiormente dall'elemento \(0 = \sup\emptyset\) e superiormente dall'elemento \(1 = \inf\emptyset\). Chiamiamo
 \(\ctRet\) la categoria i cui oggetti sono i reticoli e le cui frecce sono le funzioni che preservano gli infima e i suprema dei sottoinsiemi
 finiti (e quindi rispettano anche la relazione d'ordine). Poichè
 l'infimum e il supremum di un sottoinsieme di \(A\) sono unici, è chiaro che otteniamo due operazioni binarie
 \[\wedge \colon A \times A \to A \;\; (x,y) \mapsto x \wedge y = \inf\{x,y\} \;,\;\;
  \vee \colon A \times A \to A \;\; (x,y) \mapsto x \vee y = \sup\{x,y\}\]
 Se prendiamo come segnatura
 \[\Sigma = \{\wedge, \vee, 0, 1\}, \;\; \arity(\wedge) = \arity(\vee) = 2, \;\; \arity(0) = \arity(1) = 0\]
 quanto detto si traduce in un funtore
 \[I \colon \ctRet \fun \ctSAlg, \;\; (A,\leq_A) \mapsto (A, \wedge, \vee, 0, 1)\]
 che è l'identità sulle frecce. L'idea è dunque di descrivere la categoria \(\ctRet\) come una varietà di \(\Sigma\)-algebre e il
 problema è di determinare l'insieme \(E\) delle equazioni da imporre alle operazioni di \(\Sigma\) in modo che si abbia
 \(\ctRet \simeq \ctSEAlg\). Per questo, consideriamo una \(\Sigma\)-algebra \((B,\wedge,\vee,0,1)\) e definiamo una relazione
 d'ordine \(\leq_B\) in \(B\) in modo che \((B,\leq_B)\) sia un reticolo e \(I(B,\leq_B) \simeq (B,\wedge,\vee,0,1)\). Per quanto
 osservato all'inizio dell'esempio, abbiamo due definizioni possibili:
 \[x \leq_B y \;\Leftrightarrow \; x = x \wedge y \;\; \mbox{ oppure } \;\; x \leq_B y \; \Leftrightarrow \; y = x \vee y\]
 Ci limitiamo ora a segnalare come si procede per dimostrare alcune delle condizioni.
 \begin{enumerate}
  \item[(i)] L'implicazione \(x \vee y = y \Rightarrow x \wedge y = x\) richiede la prima legge di assorbimento \(x \wedge (x \vee y) = x\),
        infatti in questo caso si ha \(x \wedge y = x \wedge (x \vee y) = x\).
  \item[(ii)] Analogamente, l'implicazione opposta richiede la seconda legge d'assorbimento \((x \wedge y) \vee y = y\).
  \item[(iii)] L'antisimmetria di \(\leq_B\) richiede la commutatività di \(\wedge\) (oppure di \(\vee\), secondo quale versione di \(\leq_B\)
        si adotta).
  \item[(iv)] La transitività di \(\leq_B\) richiede l'associatività di \(\wedge\) (oppure di \(\vee\)).
 \end{enumerate}
 Lasciamo alla lettrice di completare questo esempio, osservando tra l'altro che l'idempotenza di \(\wedge\) e di \(\vee\) (richieste per
 la riflessività di \(\leq_B\)) seguono dalle leggi di assorbimento. Segnaliamo per finire che spesso si usa una definizione più debole di
 reticolo chidendo l'esistenza dell'infimum e del supremum per i sottoinsiemi finini e non vuoti; in questo caso si perde l'esistenza
 dell'elemento minimo 0 e dell'elemento massimo 1.
 %Cominciamo con l'osservare che \(I(\ctRet)\) è chiusa in \(\ctSAlg\) per sottoggetti (e quindi tale condizione non ci aiuta a determinare
 %l'insieme \(E\) delle equazioni). Infatti, se
 %\[i \colon (B,\wedge,\vee,0,1) \to I(A,\leq_A)\]
 %è un morfismo iniettivo di \(\Sigma\)-algebre, basta porre \(x \leq_B y\) se \(i(x) \leq_A i(y)\) per ottenere un reticolo \((B,\leq_B)\)
 %tale che \(I(B,\leq_B) = (B,\wedge,\vee,0,1)\). Per mostrare l'esistenza dell'infimum e del supremum di ogni sottoinsieme finito di \(B\), 
 %basta esaminare il caso dell'insieme vuoto e dei sottoinsiemi che contengono due elementi. Ci limitiamo, a titolo di esempio, al caso 
 %dell'infimum di una coppia di elementi e mostriamo che \(\inf\{x,y\}\) è dato de \(x \wedge y \colon\)
 %\begin{enumerate}
 %\item[(i)] Poiché \(i\) è un morfismo di \(\Sigma\)-algebre, si ha \(i(x \wedge y) = i(x) \wedge i(y) = \inf\{i(x),i(y)\} \leq_A i(x)\),
 %da cui \(x \wedge y \leq_B x\). Analogamente \(x \wedge y \leq_B y\).
 %\item[(ii)] Se \(z \leq_B x\) e \(z \leq_B y\), allora \(i(z) \leq_A i(x)\) e \(i(z) \leq_A i(y)\) e quindi \(i(z) \leq_A \inf\{i(x),i(y)\} = i(x) \wedge i(y)  i(x \wedge y)\), da cui \(z \leq_B x \wedge y\).
 %\end{enumerate} 
 %Lasciamo alla lettrice di verificare che \(I(\ctRet)\) è chiusa in \(\ctSAlg\) anche rispetto ai prodotti e occupiamoci dei quozienti regolari.
 %Sia
 %\[q \colon I(A\leq_A) \to (B,\wedge,\vee,0,1)\]
 %un morfismo suriettivo di \(\Sigma\)-algebre. In considerazione di quanto ricordato all'inizio dell'esempio, se vogliamo ottenere un
 %reticolo \((B,\leq_B)\) tale che \(I(B,\leq_B) = (B,\wedge,\vee,0,1)\), bisogna porre \(x \leq_B y\) se \(x \wedge y = x\). Si tratta ora di
 %verificare che \(\leq_B\) è una relazione d'ordine:
 %\begin{enumerate}
 %\item[(i)]
 %\item[(ii)]
 %\item[(iii)]
 %\end{enumerate}
\end{example}

\begin{example}\label{esempio_grafi_riflessivi}
 Questo esempio è la versione insiemistica di un risultato più complesso che riguarda i moduli incrociati di gruppi. Quello che
 vogliamo ottenere è una descrizione equazionale della categoria dei grafi riflessivi. Ricordiamo (esempio \ref{2.6.8}) che un grafo
 riflessivo in \(\ctSet\) è dato da un diagramma in \(\ctSet\) della forma
 \[\xymatrix{G_1 \ar@<1.0ex>[r]^-{d} \ar@<-1.0ex>[r]_-{c} & G_0 \ar[l]|{e}}\]
 a cui si richiedono le equazioni \(d \cdot e = \id_{G_0} = c \cdot e\). Un morfismo di grafi riflessivi è dato da una coppia di funzioni
 \(f_1,f_0\) come nel seguente diagramma
 \[\xymatrix{G_1 \ar@<1.0ex>[r]^-{d} \ar@<-1.0ex>[r]_-{c} \ar[d]_{f_1} & G_0 \ar[l]|{e} \ar[d]^{f_0} \\
  H_1 \ar@<1.0ex>[r]^-{d} \ar@<-1.0ex>[r]_-{c} & H_0 \ar[l]|{e}}\]
 e a cui si richiedono le condizioni \(d \cdot f_1 = f_0 \cdot d, c \cdot f_1 = f_0 \cdot c, f_1 \cdot e = e \cdot f_0\). Si ottiene così la
 categoria \(\ctRGph\) dei grafi riflessivi. Vogliamo mostrare che tale categoria è equivalente a una varietà di \(\Sigma\)-algebre,
 cioè è del tipo \(\ctSEAlg\). Ma chi è la segnatura \(\Sigma\) e quali sono le equazioni di \(E\)? Per scoprire la segnatura
 \(\Sigma\), l'osservazione cruciale è che se
 \[(f_1,f_0) \colon (G_1,G_0,d,c,e) \to (H_1,H_0,d,c,e)\]
 è un morfismo di grafi riflessivi, allora \(f_0\) è determinato da \(f_1\). Infatti si ha
 \[f_0 = d \cdot f_1 \cdot e = c \cdot f_1 \cdot e\]
 Questo suggerisce di esprimere la definizione di grafo riflessivo \((G_1,G_0,d,c,e)\) in termini del solo \(G_1\). Per precisare questa
 idea, basta osservare che le condizioni su \(d,c,e\) implicano che il seguente diagramma è un equalizzatore in \(\ctSet \colon\)
 \[\xymatrix{G_0 \ar[r]^-{e} & G_1 \ar@<1.2ex>[rr]^-{e \cdot d} \ar[rr]|-{\id} \ar@<-1.2ex>[rr]_-{e \cdot c} & & G_1}\]
 Se prendiamo come segnatura \(\Sigma\) due simboli di operazioni, che chiamiamo \(\delta\) e \(\gamma\), entrambi di arietà 1,
 una \(\Sigma\)-algebra è un insieme \(B_1\) con due funzioni \(\delta^B, \gamma^B \colon B_1 \to B_1\) e un morfismo
 di \(\Sigma\)-algebre \(f_1 \colon (B_1,\delta^B,\gamma^B) \to (C_1,\delta^C,\gamma^C)\) è una funzione \(f_1 \colon B_1 \to C_1\)
 tale che \(\delta^C \cdot f_1 = f_1 \cdot \delta^B\) e \(\gamma^C \cdot f_1 = f_1 \cdot \gamma^B\). Si può ora costruire un
 funtore \(I \colon \ctRGph \fun \ctSAlg\) definito da
 \[\xymatrix{(G_1,G_0,d,c,e) \ar[r]^-{(f_1,f_0)} & (H_1,H_0,d,c,e)} \mapsto
  \xymatrix{(G_1, e \cdot d, e \cdot c) \ar[r]^-{f_1} & (H_1, e \cdot d, e \cdot c)}\]
 Tale funtore è pieno e fedele. Entrambe le cose seguono facilmente dal fatto, già messo in evidenza, che in un morfismo \((f_1,f_0)\)
 fra grafi riflessivi, la funzione \(f_0\) è determinata dalla funzione \(f_1\). Ne segue che \(\ctRGph\) è equivalente alla sottocategoria
 piena \(I(\ctRGph)\) di \(\ctSAlg\). Per scoprire le equazioni da imporre ai simboli di operazioni \(\delta\) e \(\gamma\)
 %
 %ci lasciamo guidare 
 %dal teorema di Birkhoff. Sappiamo che se \(I(\ctRGph)\) è del tipo \(\ctSEAlg\), allora \(I(\ctRGph)\) è chiusa per sottoggetti in \(\ctSAlg\). 
 %Sia dunque \((G_1,G_0,d,c,e)\) un grafo riflessivo e consideriamo un sottoggetto
 %\[m_1 \colon (B_1,\delta^B,\gamma^B) \to I(G_1,G_0,d,c,e)\]
 %
 consideriamo una \(\Sigma\)-algebra \((B_1,\delta^B,\gamma^B)\) e cerchiamo
 un grafo riflessivo \((B_1,B_0,d,c,e)\) tale che \(I(B_1,B_0,d,c,e) \simeq (B_1,\delta^B,\gamma^B)\) e quindi, in particolare, tale che
 \(\delta^B = e \cdot d\) e \(\gamma^B = e \cdot c\). Per quanto già
 osservato, l'insieme \(B_0\) e la funzione \(e \colon B_0 \to B_1\) sono necessariamente forniti dal seguente equalizzatore in \(\ctSet \colon\)
 \[\xymatrix{B_0 \ar[r]^-{e} & B_1 \ar@<1.2ex>[rr]^-{\delta^B} \ar[rr]|-{\id} \ar@<-1.2ex>[rr]_-{\gamma^B} & & B_1}\]
 Se ora vogliamo ottenere una funzione \(d \colon B_1 \to B_0\) tale che \(e \cdot d = \delta^B\), il fatto che \(e\) sia l'equalizzatore implica
 che dobbiamo imporre le condizioni \(\delta^B \cdot \delta^B = \delta^B = \gamma^B \cdot \delta^B\). Analogamente, l'esistenza di una
 funzione \(c \colon B_1 \to B_0\) tale che \(e \cdot c = \gamma^B\) conduce alle condizioni
 \(\gamma^B \cdot \gamma^B = \gamma^B = \delta^B \cdot \gamma^B\). A questo punto non ci sono ulteriori difficoltà a mostrare che si
 ha un'equivalenza di categorie \(\ctRGph \simeq \ctSEAlg\), dove
 \[\Sigma = \{\delta,\gamma\} \;,\;\; \arity(\delta) = 1 = \arity(\gamma) \;,\;\;
  E = \{\delta \cdot \delta = \delta = \gamma \cdot \delta, \; \gamma \cdot \gamma = \gamma = \delta \cdot \gamma\}\]
 il che fornisce una descrizione equazionale dei grafi riflessivi.
\end{example}

\begin{example}\label{esempio_grafi_noneq}
 In considerazione dell'esempio precedente, ci si potrebbe chiedere se la categoria dei grafi può essere anch'essa descritta come una
 varietà di \(\Sigma\)-algebre. La risposta è negativa. Infatti il diagramma
 \[\xymatrix{T \ar@<-0.5ex>[r] \ar@<0.5ex>[r] & T \\
   \emptyset \ar@<-0.5ex>[r] \ar@<0.5ex>[r]  \ar[u] & T \ar[u] }\]
 (dove \(T\) è l'oggetto terminale di \(\ctSet\) e \(\emptyset\) è l'oggetto iniziale) mostra che, nella categoria dei grafi, l'oggetto terminale
 ha un sottoggetto che non è né iniziale né terminale. Questo è in contraddizione con il fatto che in una varietà di \(\Sigma\)-algebre,
 gli unici sottoggetti dell'oggetto terminale sono l'oggetto terminale e l'oggetto iniziale. Questo segue dal fatto che il funtore dimenticante
 \(U_{(\Sigma,E)} \colon \ctSEAlg \fun \ctSet\) preserva i limiti e quindi in particolare i mono e l'oggetto terminale. Ora, i sottoggetti in \(\ctSet\)
 dell'oggetto terminale sono l'oggetto terminale e l'oggetto iniziale e, se l'insieme vuoto è una \((\Sigma,E)\)-algebra, allora è
 necessariamente la \((\Sigma,E)\)-algebra iniziale.
\end{example}

\section{Le teorie algebriche}\label{sec_teorie_alg}

Cambiamo ora radicalmente punto di vista e passiamo alle teorie algebriche. Il confronto fra la nozione di \(\Sigma\)-algebra
o di \((\Sigma,E)\)-algebra e la nozione di algebra per una teoria algebrica sarà stabilito gradualmente.

La nozione di teoria algebrica è molto semplice e generale, ma richiede un po' di attenzione per quanto riguarda la taglia: una
categoria equivalente a una categoria piccola può non essere piccola. Chiamiamo quindi essenzialmente piccola una categoria
che è equivalente a una categoria piccola.

\begin{definition}\label{def_teoria_alg}
 Una teoria algebrica è una categoria essenzialmente piccola e con i prodotti finiti.
\end{definition}

\begin{example}\label{esempio_teoria_set}
 La teoria degli insiemi è la categoria \(\ctN\) duale della categoria \(\ctFin\) degli insiemi finiti. La categoria \(\ctFin\) ha i coprodotti
 finiti poiché ogni \(n \in \mathbb N\) è il coprodotto di \(n\) copie di 1. Ne segue que la sua duale \(\ctN\) è una teoria algebrica.
 Il nome ``teoria degli insiemi'' sarà spiegato dopo la dimostrazione della proposizione \ref{prop_compl_finprod}.
\end{example}

\begin{example}\label{esempio_teoria_sigma}
 Sia \(\Sigma\) una segnatura. Consideriamo la restrizione del funtore \(\Sigma\)-algebra libera alla sottocategoria degli insiemi finiti
 \[\xymatrix{\ctFin \ar[r] & \ctSet \ar[rr]^-{F_{\Sigma}} & & \ctSAlg}\]
 e la sottocategoria piena \(\ctSAlg_{\mathrm{lfg}}\) delle \(\Sigma\)-algebre libere finitamente generate: gli oggetti sono i numeri naturali e le frecce
 \(n \to m\) sono i morfismi \(F_{\Sigma}(n) \to F_{\Sigma}(m)\). Poiché \(F_{\Sigma}\) preserva i coprodotti (è un aggiunto sinistro), la
 categoria \(\ctSAlg_{\mathrm{lfg}}\) ha i coprodotti finiti. La sua duale è dunque una teoria algebrica che denotiamo con \(\ctT_{\Sigma}\) e
 chiamiamo la teoria algebrica associata alla segnatura \(\Sigma\).
 Osserviamo subito che
 \[\ctT_{\Sigma}(n,m) = \ctT_{\Sigma}(n,1 \times \ldots \times 1) \simeq \ctT_{\Sigma}(n,1)^m\]
 \[\ctT_{\Sigma}(n,1) = \ctSAlg(F_{\Sigma}(1),F_{\Sigma}(n)) \simeq \ctSet(1,F_{\Sigma}(n)) \simeq F_{\Sigma}(n)\]
 e che, in tale bijezione, la variabile \(x_i \in \{x_1,\ldots,x_n\} \subseteq F_{\Sigma}(n)\) corrisponde alla proiezione
 \(\pi_i \in \ctT_{\Sigma}(n,1) = \ctT_{\Sigma}(1 \times \ldots \times 1,1)\).
 Osserviamo anche che questo esempio generalizza l'esempio \ref{esempio_teoria_set}: se \(\Sigma = \emptyset\), allora \(\ctSAlg = \ctSet\),
 il funtore \(F_{\Sigma}\) è il funtore identico e quindi \(\ctT_{\Sigma} = \ctN\).
\end{example}

\begin{definition}\label{def_Talg}
 \hfill
 \begin{enumerate}
  \item Sia \(\ctT\) una teoria algebrica. La categoria \(\ctAlgT\) delle \(\ctT\)-algebre è la sottocategoria piena della categoria \(\ctSet^{\ctT}\) determinata dai funtori \(\ctT \fun \ctSet\) che preservano i prodotti finiti.
  \item Diciamo che una categoria \(\ctA\) è algebrica se è equivalente alla categoria \(\ctAlgT\) per una qualche teoria algebrica \(\ctT\).
 \end{enumerate}
\end{definition}

Grazie all'esempio \ref{esempio_teoria_sigma}, possiamo stabilire un primo legame preciso fra le \(\Sigma\)-algebre e le \(\ctT\)-algebre.

\begin{proposition}\label{prop_sigma_T_alg}
 Sia \(\Sigma\) una segnatura e sia \(\ctT_{\Sigma}\) la teoria algebrica associata a \(\Sigma\). Si ha un'equivalenza di categorie
 \[\ctSAlg \simeq \ctAlgT_{\Sigma}\]
\end{proposition}

\begin{proof}
 Costruiamo esplicitamente l'equivalenza \(E \colon \ctSAlg \fun \ctAlgT_{\Sigma}\). Se \((A,\sigma^A) \in \ctSAlg\), poniamo
 \[E(A,\sigma^A) = \widehat{A} \colon \ctT_{\Sigma} \fun \ctSet \;,\;\;\; \widehat{A}(n) = A^n\]
 Per quanto detto nell'esempio \ref{esempio_teoria_sigma}, per definire \(\widehat{A}\) sulle frecce di \(\ctT_{\Sigma}\) basta definirlo
 sulle frecce del tipo \(n \to 1\), cioè sugli elementi di \(F_{\Sigma}(n) = F_{\Sigma}(\{x_1,\ldots,x_n\})\). La definizione è quindi induttiva:
 \begin{enumerate}
  \item[(i)] per ogni \(i = 1,\ldots,n\), poniamo \(\widehat{A}(x_i) = \pi_i \colon A^n \to A\), la \(i\)-esima proiezione,
  \item[(ii)] se \(t_1,\ldots,t_m \in F_{\Sigma}(n)\) e \(\sigma \in \Sigma_m\), allora \(\sigma(t_1,\ldots,t_m) \in F_{\Sigma}(n)\) e poniamo
        \[\widehat{A}(\sigma(t_1,\ldots,t_m)) = \sigma^A \cdot \langle \widehat{A}(t_1),\ldots,\widehat{A}(t_m)\rangle \colon A^n \to A^m \to A\]
 \end{enumerate}
 Sia ora \(f \colon (A,\sigma^A) \to (B,\sigma^B)\) un morfismo di \(\Sigma\)-algebre.  Definiamo la trasformazione naturale
 \(\widehat{f} \colon \widehat{A} \Rightarrow \widehat{B}\) come \(\widehat{f}_n = f^n \colon \widehat{A}(n) = A^n \to B^n = \widehat{B}(n)\).
 Verifichiamone la naturalità:
 \begin{enumerate}
  \item[(i)] chiaramente, il seguente diagramma commuta per ogni \(i=1,\ldots,n \colon\)
        \[\xymatrix{A^n \ar[r]^-{f^n} \ar[d]_{\pi_i} & B^n \ar[d]^{\pi_i} \\ A \ar[r]_-{f} & B}\]
  \item[(ii)] supponiamo che \(t_1,\ldots,t_m \in F_{\Sigma}(n)\) siano tali che,
        \[\xymatrix{A^n \ar[r]^-{f^n} \ar[d]_{\widehat{A}(t_i)} & B^n \ar[d]^{\widehat{B}(t_i)} \\ A \ar[r]_-{f} & B}\]
        commuti per ogni \(i=1,\ldots,m\). Ne segue che commuta in ogni sua parte il seguente diagramma (la parte inferiore commuta perché
        \(f\) è un morfismo di \(\Sigma\)-algebre)
        \[\xymatrix{A^n \ar[r]^-{f^n} \ar[d]_{\langle \widehat{A}(t_1),\ldots,\widehat{A}(t_m) \rangle} &
         B^n \ar[d]^{\langle \widehat{B}(t_1),\ldots,\widehat{B}(t_m) \rangle} \\
         A^m \ar[r]^-{f^m} \ar[d]_{\sigma^A} & B^m \ar[d]^{\sigma^B} \\
         A \ar[r]_-{f} & B}\]
 \end{enumerate}
 Questo conclude la costruzione di \(E \colon \ctSAlg \fun \ctAlgT_{\Sigma}\) sugli oggetti e sulle frecce. Essendo ovvio che \(E\) è un
 funtore fedele, verifichiamo che è anche pieno. Sia \(\alpha \colon \widehat{A} \Rightarrow \widehat{B}\) una trasformazione naturale.
 La naturalità di \(\alpha\) implica, in particolare, che il seguente diagramma commuta per ogni \(i = 1,\ldots,n\)
 \[\xymatrix{\widehat{A}(n) = A^n \ar[r]^-{\alpha_n} \ar[d]_{\widehat{A}(x_i) = \pi_i} & B^n = \widehat{B}(n) \ar[d]^{\pi_i = \widehat{B}(x_i)} \\
  \widehat{A}(1) = A \ar[r]_-{\alpha_1} & B = \widehat{B}(1) }\]
 ovvero che \(\alpha_n = \alpha_1^n\). Resta quindi da mostrare che
 \(\alpha_1 \colon (A,\sigma^A) \to (B,\sigma^B)\) è un morfismo di \(\Sigma\)-algebre, ovvero la commutatività di
 \[\xymatrix{A^n \ar[r]^-{\alpha_1^n} \ar[d]_{\sigma^A} & B^n \ar[d]^{\sigma^B} \\ A \ar[r]_-{\alpha_1} & B}\]
 Per questo, cominciamo con l'osservare che la freccia identità \(\id \colon A^n \to A^n\) si può scrivere come
 \(\id = \langle \pi_1,\ldots,\pi_n\rangle = \langle \widehat{A}(x_1), \ldots,\widehat{A}(x_n)\rangle\) e quindi
 \(\sigma^A = \sigma^A \cdot \id = \sigma^A \cdot \langle \widehat{A}(x_1), \ldots,\widehat{A}(x_n)\rangle = \widehat{A}(\sigma(x_1,\ldots,x_n))\).
 Il diagramma precedente si può dunque riscrivere come
 \[\xymatrix{A^n \ar[r]^-{\alpha_n} \ar[d]_{\widehat{A}(\sigma(x_1,\ldots,x_n))} &
  B^n \ar[d]^{\widehat{B}(\sigma(x_1,\ldots,x_n))} \\ A \ar[r]_-{\alpha_1} & B}\]
 che commuta per la naturalità di \(\alpha\).
 Costruiamo ora un funtore \(E^{-1} \colon \ctAlg\ctT_{\Sigma} \fun \ctSAlg \) quasi-inverso di \(E\). Dato un funtore
 \(F \colon \ctT_{\Sigma} \fun \ctSet\) che preserva i prodotti finiti, l'insieme soggiacente alla \(\Sigma\)-algebra \(E^{-1}(F)\) è \(F(1)\).
 Per munire tale insieme di una struttura di \(\Sigma\)-algebra, osserviamo che, se \(\sigma \in \Sigma_n\), allora
 \(\sigma(x_1,\ldots,x_n) \in F_{\Sigma}(n) = \ctT_{\Sigma}(n,1)\). Possiamo quindi porre
 \[\sigma^{F(1)} = F(\sigma(x_1,\ldots,x_n)) \colon F(n) = F(1)^n \to F(1)\]
 Ancora una volta, se \(\alpha \colon F \nat G\) è una trasformazione naturale fra \(\ctT_{\Sigma}\)-algebre, la naturalità
 implica che \(\alpha_1 \colon (F(1),\sigma^{F(1)}) \to (G(1),\sigma^{G(1)})\) è un morfismo di \(\Sigma\)-algebre.
 Per concludere la dimostrazione, basta osservare che \(E(E^{-1}(F)) \simeq F\) grazie al fatto che \(F\) preserva i prodotti finiti.
\end{proof}

Come caso particolare della proprietà \ref{prop_sigma_T_alg}, otteniamo che \(\ctSet \simeq \ctAlg\ctN\) (si prenda \(\Sigma = \emptyset\)),
il che giustifica il nome di teoria degli insiemi dato alla teoria algebrica \(\ctN\). Ora vogliamo generalizzare quest'ultimo fatto e mostrare che,
per ogni categoria piccola \(\ctC\), la categoria dei funtori \(\ctSet^{\ctC}\) è algebrica.

\begin{proposition}\label{prop_compl_finprod}
 Sia \(\ctC\) una categoria piccola. Esistono una teoria algebrica \(\ctT_{\ctC}\) e un funtore
 \(E_{\mathrm{Th}} \colon \ctC \fun \ctT_{\ctC}\) tali che il funtore di composizione
 \[- \circ E_{\mathrm{Th}} \colon \ctAlgT_{\ctC} \fun \ctSet^{\ctC}\]
 è un'equivalenza di categorie.
\end{proposition}

\begin{proof}
 Gli oggetti della teoria algebrica \(\ctT_{\ctC}\) sono le famiglie finite \(\{X_i\}_{i \in I}\) di oggetti di \(\ctC\).
 Una freccia \((a,\alpha) \colon \{X_i\}_{i \in I} \to \{Y_j\}_{j \in J}\) è una coppia formata da una funzione \(a \colon J \to I\) e una
 famiglia \(\alpha = \{\alpha_j \colon X_{a(j)} \to Y_j\}_{j \in J}\) di frecce di \(\ctC\). L'oggetto terminale di \(\ctT_{\ctC}\) è la famiglia
 vuota. Il prodotto di due famiglie è la loro unione disgiunta. Più precisamente, se \(s_I \colon I \to I \coprod J \leftarrow J \colon s_J\)
 è il coprodotto in \(\ctSet\), allora
 \[\{X_i\}_{i \in I} \times \{Y_j\}_{j \in J} = \{Z_k\}_{k \in I \coprod J}\]
 dove l'oggetto \(Z_k\) è dato da
 \[Z_k = \left\{\begin{array}{rcl} X_i & \mbox{se} & k=s_I(i) \\ Y_j & \mbox{se} & k=s_J(j) \end{array}\right.\]
 La proiezione \(\{Z_k\}_{k \in I \coprod J} \to \{X_i\}_{i \in I}\) è data dalla coppia \((s_I \colon I \to I \coprod J, \{\id_{X_i}\}_{i \in I})\), e
 analogamente per l'altra proiezione.
 Il funtore \(\ctC \fun \ctT_{\ctC}\) manda un oggetto \(X\) nella famiglia \(\{X\}_{\ast}\) che contiene
 un'unica occorrenza di \(X\), e si estende in modo ovvio alle frecce di \(\ctC\).
 Il punto essenziale per dimostrare l'equivalenza
 \(\ctAlgT_{\ctC} \simeq \ctSet^{\ctC}\) è mostrare che, per ogni funtore \(F \colon \ctC \fun \ctSet\), esiste un unico funtore
 \(\widehat{F} \colon \ctT_{\ctC} \fun \ctSet\) che preserva i prodotti finiti e tale che
 \[\xymatrix{\ctC \ar[rr]^-{E_{\mathrm{Th}}} \ar[rd]_{F} & & \ctT_{\ctC} \ar[ld]^{\widehat{F}} \\ & \ctSet}\]
 commuta. Per questo, bisogna osservare che, per ogni oggetto \(\{X_i\}_{i \in I}\) di \(\ctT_{\ctC}\), si ha
 \[\{X_i\}_{i \in I} = \prod_{i \in I}\{X_i\}_{\ast} = \prod_{i \in I} E_{\mathrm{Th}} (X_i)\]
 Si deve dunque necessariamente definire \(\widehat{F}(\{X_i\}_{i \in I}) = \prod_{i \in I}F(X_i)\).
 Per definire \(\widehat{F}\) sulle frecce, osserviamo che, per la proprietà universale del prodotto, una freccia
 \((a,\alpha) \colon \{X_i\}_{i \in I} \to \{Y_j\}_{j \in J}\) è determinata dalla famigli di frecce
 \(\{(a(j),\alpha_j) \colon \{X_i\}_{i \in I} \to \{Y_j\}_{\ast}\}_{j \in J}\). Inoltre, una freccia del tipo
 \(\{X_i\}_{i \in I} \to \{Y\}_{\ast}\) consiste a scegliere un elemento \(i_0 \in I\) e una freccia \(\alpha_0 \colon X_{i_0} \to Y\)
 in \(\ctC\), cioè si fattorizza come
 \[\xymatrix{\{X_i\}_{i \in I} \ar[r]^-{\pi_{i_0}} & \{X_{i_0}\}_{\ast} \ar[r]^-{E_{\mathrm{Th}}(\alpha_0)} & \{Y\}_{\ast}}\]
 Ne segue che l'azione di \(\widehat{F}\) sulle frecce di \(\ctT_\ctC\) è determinata dal fatto di dover rendere commutativi
 i diagrammi del tipo
 \[\xymatrix{\ctT_\ctC(\{X_i\}_{i \in I},\{Y\}_{\ast}) \ar[rr]^-{\widehat{F}} & & \ctSet(\prod_{i \in I}FX_i, FY) \\
  \coprod_{i \in I}\ctT_\ctC(\{X_i\}_{\ast},\{Y\}_{\ast}) \ar[u]^{\mathrm{can}}_{\simeq} & & \coprod_{i \in I}\ctSet(FX_i,FY) \ar[u]_{\mathrm{can}} \\
  \ctT_\ctC(\{X_i\}_{\ast},\{Y\}_{\ast}) \ar[u]_{\sigma^i} \ar[r]_-{\simeq} & \ctC(X_i,Y) \ar[r]_-{F} & \ctSet(FX_i,FY) \ar[u]_{\sigma^i} }\]
 per ogni \(\{X_i\}_{i \in I} \in \ctT_\ctC\) e per ogni \(Y \in \ctC\).
\end{proof}

\begin{example}\label{esempio_grafi_alg}
 La proprietà \ref{prop_compl_finprod} permette di mostrare che la nozione di categoria algebrica è più generale della nozione
 di varietà di \(\Sigma\)-algebre. Infatti la categoria dei grafi è del tipo \(\ctSet^{\ctC}\) (si prenda come \(\ctC\) la categoria che ha
 due oggetti distinti \(X_0\) e \(X_1\) e, come frecce non identiche, due frecce parallele e distinte \(X_1 \rightrightarrows X_0\)) ma sappiamo
 già (\ref{esempio_grafi_noneq}) che tale categoria non è una varietà di \(\Sigma\)-algebre.
\end{example}

\begin{remark}\label{oss_compl_finprod}
 \hfill
 \begin{enumerate}
  \item La costruzione della teoria algebrica \(\ctT_{\ctC}\) si può interpretare in termini di funtori: un oggetto è un funtore
        \(X \colon I \fun \ctSet\), dove \(I\) è visto come una categoria discreta e finita, e una freccia \((a,\alpha)\) è data da
        un funtore \(a \colon J \fun I\) e una trasformazione naturale \(\alpha \colon X \cdot a \nat Y\).
  \item A una lettura attenta della dimostrazione della proprietà \ref{prop_compl_finprod}, ci si rende conto che abbiamo dimostrato un
        fatto più generale. Se \(\ctB\) è una categoria con i prodotti finiti, la composizione con il funtore \(E_{\mathrm{Th}}\) induce un'equivalenza
        fra la categoria dei funtori \(\ctT_{\ctC} \fun \ctB\) che preservano i prodotti finiti e la categoria di tutti i funtori \(\ctC \fun \ctB\). Se si sceglie
        \(\ctB = \ctSet\), si ottiene l'enunciato della proprietà \ref{prop_compl_finprod}. Per questo motivo, il funtore
        \[E_{\mathrm{Th}} \colon \ctC \fun \ctT_{\ctC}\]
        merita il nome di completamento per prodotti finiti. È anche chiaro come si deve adattare la costruzione per ottenere il completamento per
        prodotti arbitrari (piccoli).
 \end{enumerate}
\end{remark}

\section{Limiti e colimiti setacciati nelle categorie algebriche}\label{sec_limcolim_AlgT}

Cominciamo con lo studiare i limiti nelle categorie algebriche, il che risulta facile grazie ai risultati generali stabiliti precedentemente a
proposito dei limiti nelle categorie di funtori (\ref{prop_lim_puntuali} e \ref{cor_lim_cat_pref}) e ai limiti di funtori in
due variabili (\ref{prop_fubini} e \ref{rem_fubini})

\begin{proposition}\label{prop_lim_alg}
 Sia \(\ctT\) una teoria algebrica. La categoria \(\ctAlgT\) è chiusa in \(\ctSet^{\ctT}\) rispetto ai limiti. Ne segue che
 \(\ctAlgT\) è completa, che il funtore d'inclusione \(\ctAlgT \fun \ctSet^{\ctT}\) preserva e riflette i limiti e che
 i limiti in \(\ctAlgT\) si calcolano punto a punto in \(\ctSet\).
\end{proposition}

\begin{proof}
 Consideriamo una categoria piccola \(\ctD\), un funtore \(F\) e il funtore d'inclusione \(i\) come segue
 \[\xymatrix{\ctD \ar[r]^-{F} & \ctAlgT \ar[r]^-{i} & \ctSet^{\ctT}}\]
 Dobbiamo mostrare che il limite di \(i \cdot F\) è una \(\ctT\)-algebra, cioè preserva i prodotti finiti.
 Per \ref{prop_lim_puntuali}, sappiamo che \((\lim_{\ctD}(i \cdot F))(X) = \lim_{\ctD}((FD)(X))\) per ogni \(X \in \ctT\).
 Consideriamo separatamente i prodotti binari e l'oggetto terminale. \\
 Prodotti binari: usando \ref{prop_lim_puntuali}, \ref{rem_fubini} e che \(FD\) è una \(\ctT\)-algebra, si ha
 \[\begin{array}{rcl}
   (\lim_{\ctD}(i \cdot F))(X \times Y) & =      & \lim_{\ctD}((FD)(X \times Y))                                  \\
                                        & =      & \lim_{\ctD}((FD)(X) \times (FD)(Y))                            \\
                                        & \simeq & \lim_{\ctD}((FD)(X)) \times \lim_{\ctD}((FD)(Y))               \\
                                        & =      & (\lim_{\ctD}(i \cdot F))(X) \times (\lim_{\ctD}(i \cdot F))(X)
  \end{array}\]
 Oggetto terminale: se \(T\) è l'oggetto terminale di \(\ctT\), allora
 \[(\lim_{\ctD}(i \cdot F))(T) = \lim_{\ctD}((FD)(T)) = \lim_{\ctD}(\{\ast\}) = \{\ast\}\]
 dove l'ultimo passaggio è il caso banale dell'esercizio \ref{exer_colim_cost}.
\end{proof}

\begin{corollary}\label{cor_mono_AlgT}
 Sia \(\ctT\) una teoria algebrica. Il funtore d'inclusione \(\ctAlgT \fun \ctSet^{\ctT}\) preserva e riflette i mono. Ne segue che
 i mono in \(\ctAlgT\) sono le trasformazioni naturali le cui componenti sono funzioni iniettive e che \(\ctAlgT\) è well-powered.
\end{corollary}

Dimostrare che la categoria \(\ctAlgT\) è cocompleta richiede più lavoro che l'analogo risultato per i limiti. In questa sezione ci
accontentiamo di mostrare l'esistenza dei colimiti setacciati. Cominciamo però con dei colimiti molto particolari: i coprodotti finiti
delle \(\ctT\)-algebre rappresentabili.

\begin{proposition}\label{prop_Yoneda_alg}
 Sia \(\ctT\) una teoria algebrica.
 \begin{enumerate}
  \item Per ogni oggetto \(X \in \ctT\), il funtore rappresentabile
        \[\ctT(X,-) \colon \ctT \to \ctSet\]
        preserva i prodotti finiti e quindi l'immersione di Yoneda si fattorizza attraverso la sottocategoria delle \(\ctT\)-algebre
        \[\xymatrix{\ctT^{\mathrm{op}} \ar[rr]^-{Y_{\ctT}} \ar@{-->}[rd] & & \ctSet^{\ctT} \\
         & \ctAlgT \ar[ru] }\]
  \item Il funtore \(Y_{\ctT} \colon \ctT^{\mathrm{op}} \fun \ctAlgT\) è pieno, fedele e preserva i coprodotti finiti. In particolare,
        \(\ctT^{\mathrm{op}}\) è equivalente alla sottocategoria piena di \(\ctAlgT\) dei coprodotti finiti delle \(\ctT\)-algebre rappresentabili
 \end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{proof}
 1. Il fatto che \(\ctT(X,-)\) sia una \(\ctT\)-algebra segue subito dalla proprietà universale del prodotto:
 \(\ctT(X,Y \times Z) \simeq \ctT(X,Y) \times \ctT(X,Z)\). \\
 2. Se \(T\) è l'oggetto terminale di \(\ctT\) e \(A \in \ctAlgT\), allora per il lemma di Yoneda
 \(\Nat(\ctT(T,-),A) \simeq A(T) = \{\ast\}\), il che mostra che \(\ctT(T,-)\) è la \(\ctT\)-algebra iniziale.
 Siano ora \(X,Y \in \ctT\) e \(A \in \ctAlgT\). Usando il lemma di Yoneda a due riprese e la proprietà universale del coprodotto, si ha
 \[\begin{array}{rcl}
   \Nat(\ctT(X \times Y,-),A) & \simeq & A(X \times Y)                              \\
                              & =      & A(X) \times A(Y)                           \\
                              & \simeq & \Nat(\ctT(X,-),A) \times \Nat(\ctT(Y,-),A)
  \end{array}\]
 da cui si ottiene \(\ctT(X \times Y,-) \simeq \ctT(X,-) + \ctT(Y,-)\).
\end{proof}

\begin{proposition}\label{prop_colim_sift_AlgT}
 Sia \(\ctT\) una teoria algebrica. La categoria \(\ctAlgT\) è chiusa in \(\ctSet^{\ctT}\) rispetto ai colimiti setacciati.
 Ne segue che \(\ctAlgT\) ha i colimiti setacciati, che il funtore d'inclusione	\(\ctAlgT \fun \ctSet^{\ctT}\) li preserva e
 riflette e che tali colimiti in \(\ctAlgT\) si calcolano punto a punto in \(\ctSet\).
\end{proposition}

\begin{proof} La dimostrazione è analoga a quella della proposizione \ref{prop_lim_alg}.
 Consideriamo una categoria setacciata \(\ctD\), un funtore \(F\) e il funtore d'inclusione \(i\) come segue
 \[\xymatrix{\ctD \ar[r]^-{F} & \ctAlgT \ar[r]^-{i} & \ctSet^{\ctT}}\]
 Dobbiamo mostrare che il colimite di \(i \cdot F\) è una \(\ctT\)-algebra, cioè preserva i prodotti finiti. \\
 Prodotti binari: usando la proposizione \ref{prop_lim_puntuali}, il teorema \ref{th_caratt_sifted} e che \(FD\) è una
 \(\ctT\)-algebra, cioé preserva i prodotti finiti, si ha
 \[\begin{array}{rcl}
   (\colim_{\ctD}(i \cdot F))(X \times Y) & =      & \colim_{\ctD}((FD)(X \times Y))                                    \\
                                          & =      & \colim_{\ctD}((FD)(X) \times (FD)(Y))                              \\
                                          & \simeq & \colim_{\ctD}((FD)(X)) \times \colim_{\ctD}((FD)(Y))               \\
                                          & =      & (\colim_{\ctD}(i \cdot F))(X) \times (\colim_{\ctD}(i \cdot F))(X)
  \end{array}\]
 Oggetto terminale: se \(T\) è l'oggetto terminale di \(\ctT\), allora
 \[(\colim_{\ctD}(i \cdot F))(T) = \colim_{\ctD}((FD)(T)) = \colim_{\ctD}(\{\ast\}) = \{\ast\}\]
 dove nell'ultimo passaggio si usa l'esercizio \ref{exer_colim_cost}.
\end{proof}

\begin{corollary}\label{cor_epireg_AlgT}
 Sia \(\ctT\) una teoria algebrica. L'inclusione \(\ctAlgT \fun \ctSet^{\ctT}\) preserva e riflette gli epi regolari. Ne segue che gli
 epi regolari in \(\ctAlgT\) sono le trasformazioni naturali le cui componenti sono funzioni suriettive e che \(\ctAlgT\)
 è esatta e co-well-powered. Inoltre, l'inclusione \(\ctAlgT \fun \ctSet^{\ctT}\) riflette gli oggetti proiettivi regolari.
\end{corollary}

\begin{proof} Basta osservare che gli epi regolari sono coequalizzatori della propria coppia nucleo, che è un grafo riflessivo.
 Tali coequalizzatori sono dunque dei colimiti setacciati e sono quindi preservati (e riflessi) dall'inclusione di \(\ctAlgT\) in \(\ctSet^{\ctT}\).
 La riflessione degli oggetti proiettivi regolari segue subito dalla preservazione degli epi regolari.
 Inoltre, sappiamo già che \(\ctSet^{\ctT}\) è esatta e co-well-powered, vedi gli esempi \ref{ex_cat_esatte} e \ref{esempio_set_cowellpow},
 il che permette di concludere la prova.
\end{proof}

\begin{remark}\label{oss_gener_limcolim}
 Terminiamo questa sezione osservando che la proposizione \ref{prop_lim_alg} e il corollario \ref{cor_mono_AlgT} si possono
 generalizzare facilmente rimpiazzando \(\ctSet^\ctT\) con \(\ctB^\ctT\) per \(\ctB\) una qualsiasi categoria con i prodotti finiti, e
 \(\ctAlgT\) con la sottocategoria piena di \(\ctB^\ctT\) dei funtori \(\ctT \fun \ctB\) che preservano i prodotti finiti. (Per il corollario
 \ref{cor_mono_AlgT} occorre che \(\ctB\) sia anche well-powered.) Questo fatto non si applica invece alla proposizione
 \ref{prop_colim_sift_AlgT} (e quindi neanche al corollario \ref{cor_epireg_AlgT}) perché nella prova di tale proposizione si usa
 il teorema \ref{th_caratt_sifted} che caratterizza le categorie setacciate in termini di colimiti in \(\ctSet\).
\end{remark}

\section{Una caratterizzazione delle categorie algebriche}\label{sec_caract_AlgT_sift}

Lo scopo di questa sezione è di adattare alle categorie algebriche la proprietà universale dell'immersione di Yoneda
\ref{prop_univ_yon}. Questo ci permetterà di caratterizzare le categorie algebriche in modo simile a quanto fatto per le
categorie di prefasci covarianti (proposizione \ref{prop_caratt_pref}) ma usando sistematicamente i colimiti setacciati.
La strategia che seguiremo è di sfruttare i risultati già stabiliti per le categorie del tipo \(\ctSet^{\ctD}\) via l'inclusione
di \(\ctAlgT\) in \(\ctSet^{\ctT}\). Occorre in primo luogo distinguere le \(\ctT\)-algebre fra i funtori \(\ctT \fun \ctSet\) in base
alla categoria degli elementi introdotta nell'osservazione \ref{oss_categ_elem}.

\begin{proposition}\label{prop_alg_elsift}
 Sia \(\ctT\) una teoria algebrica e sia \(A \in \ctSet^{\ctT}\). Le condition seguenti sono equivalenti:
 \begin{enumerate}
  \item \(A\) è una \(\ctT\)-algebra,
  \item la categoria degli elementi \(\mathrm{El}(A)\) è setacciata,
  \item \(A\) è un colimite setacciato di funtori rappresentabili \( \ctT \fun \ctSet\).
 \end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{proof}
 \(1 \Rightarrow 2 \colon\) Mostriamo che , se \(A\) è una \(T\)-algebra, allora la categoria \(\mathrm{El}(A)\) ha i coprodotti finiti e
 quindi è setacciata (vedi esempio \ref{ex_set_nonfiltr}). Vediamo i coprodotti binari: dati due oggetti \((X,x),(Y,y) \in \mathrm{El}(A)\),
 il loro coprodotto è
 \[\xymatrix{(X,x) \ar[r]^-{\pi_X} & (X \times Y, (x,y)) & (Y,y) \ar[l]_-{\pi_Y} }\]
 dove \((x,y) \in A(X) \times A(Y) = A(X \times Y)\). \\
 \(2 \Rightarrow 3 \colon\) Segue subito dalla proposizione \ref{prop_colim_rappr}. \\
 \(3 \Rightarrow 4 \colon\) Segue dal fatto che i funtori rappresentabili sono \(\ctT\)-algebre (proposizione \ref{prop_Yoneda_alg})
 e che \(\ctAlgT\) è chiusa in \(\ctSet^{\ctT}\) per colimiti setacciati (proposizione \ref{prop_colim_sift_AlgT}).
\end{proof}

Ora possiamo adattare la proprietà universale delle categorie di prefasci covarianti (proposizione \ref{prop_univ_yon})
alle categorie algebriche. Otteniamo così che la categoria \(\ctAlgT\) è il completamento di \(\ctT^{\op}\) per
colimiti setacciati.

\begin{proposition}\label{prop_univ_yon_alg}
 Siano \(\ctT\) una teoria algebrica e \(\ctB\) una categoria con i colimiti setacciati. Per ogni funtore \(F \colon \ctT^{\op} \fun \ctB\)
 esiste un funtore \(F^* \colon \ctAlgT \fun \ctB\) che preserva i colimiti setacciati e tale che il diagramma
 \[\xymatrix{\ctT^{\op} \ar[r]^-{\ctY_{\ctT}} \ar[d]_{F} & \ctAlgT \ar[ld]^{F^*} \\
  \ctB}\]
 commuta a meno di un isomorfismo naturale. Inoltre un tale funtore \(F^*\) è essenzialmente unico.
\end{proposition}

\begin{proof}
 La definizione del funtore \(F^*\) e la sua essenziale unicità non cambiano rispetto al caso dei prefasci: poiché per ogni \(A \in \ctAlgT\)
 si ha \(A = \colim_{\mathrm{El}(A)}(\ctY_{\ctT} \cmp \Phi_A)\), si deve porre \(F^*A = \colim_{\mathrm{El}(A)}(F \cmp \Phi_A)\)
 e analogamente sulle frecce. Osserviamo solo che tale definizione è ben data perché \(\mathrm{El}(A)\) è setacciata
 (proposizione \ref{prop_alg_elsift}). La verifica dell'iisomorfismo \(F^* \cmp \ctY_{\ctD} \simeq F\) è identica al caso dei prefasci.
 Invece, la verifica che \(F^*\) preserva i colimiti setacciata richiede un po' più di attenzione. Consideriamo il diagramma
 \[\xymatrix{\ctT^{\op} \ar[rd]_{F} \ar[r]^-{\ctY_{\ctT}} & \ctAlgT \ar[r]^-{i} \ar[d]^{F^*} & \ctSet^{\ctT} \\
  & \ctB \ar[ru]_{R_F} }\]
 dove \(R_F\) è definito da \(R_F(B) = \ctB(F-,B) \colon \ctT \fun \ctSet\). Verifichiamo che i tre funtori \(i, F^*\) e \(R_F\)
 formano un'aggiunzione relativa (definizione \ref{def_agg_rel}). La costruzione, per \(A \in \ctAlgT\) e per \(B \in \ctB\), della
 biiezione naturale che attesta l'aggiunzione relativa è analoga a quella fatta nel caso dei prefasci:
 \[ \ctB(F^*A,B) = \ctB(\colim_{\mathrm{El}(A)}(F \cmp \Phi_A),B) \simeq \lim_{\mathrm{El}(A)}\ctB(FX,B)
  \simeq \lim_{\mathrm{El}(A)} \Nat(\ctT(X,-), \ctB(F-,B)) \simeq \]
 \[ \Nat(\colim_{\mathrm{El}(A)}(i \cmp \ctY_{\ctT} \cmp \Phi_A), \ctB(F-,B)) \simeq
  \Nat(i(\colim_{\mathrm{El}(A)}(\ctY_{\ctT} \cmp \Phi_A)), \ctB(F-,B))
  = \Nat(iA,R_F(B)) \]
 l'unica differenza è che nella penultima tappa abbiamo usato che l'inclusione \(i \colon \ctAlgT \fun \ctSet^{\ctT}\) preserva
 i colimiti setacciati (proposizione \ref{prop_colim_sift_AlgT}). Possiamo ora applicare la proposizione \ref{prop_preserv_agg_rel}
 e concludere che \(F^*\) preserva anch'esso i colimiti setacciati.
\end{proof}

\begin{remark}\label{oss_aggrel_alg}
 Se il funtore \(F \colon \ctT^{\op} \fun \ctB\) della proposizione \ref{prop_univ_yon_alg} preserva i coprodotti finiti,
 allora il funtore \(R_F \colon \ctB \fun \ctSet^{\ctT}\) introdotto nella dimostrazione della proposizione si fattorizza
 attraverso l'inclusione \(i \colon \ctAlgT \fun \ctSet^{\ctT}\). Ne segue che, in questo caso, l'aggiunzione relativa
 usata nella dimostrazione è in realtà un'aggiunzione nel senso usuale:
 \[ \xymatrix{\ctB \ar@<-0.5ex>[r]_-{R_F} & \ctAlgT \ar@<-0.5ex>[l]_-{F^*} } \;\;\; F^* \dashv R_F \]
 Questo ci servirà per studiare i morfismi di teorie algebriche nella sezione \ref{sec_rappr_AlgT}.
\end{remark}

Per avanzare verso la caratterizzazione delle categorie algebriche, occorre identificare gli oggetti perfettamente
presentabili della categoria \(\ctAlgT\).

\begin{example}\label{ex_present_alg}
 Se \(\ctT\) è una teoria algebrica, le \(\ctT\)-algebre rappresentabili sono degli oggetti perfettamente presentabili
 in \(\ctAlgT\). In generale, se \(A \in \ctAlgT\) è perfettamente presentabile in \(\ctSet^{\ctT}\), allora lo è già
 in \(\ctAlgT\): basta osservare che il seguente diagramma commuta
 \[\xymatrix{\ctAlgT \ar[rr]^-{i} \ar[rd]_{\Nat(A,-)} & & \ctSet^{\ctT} \ar[ld]^{\Nat(iA,-)} \\
  & \ctSet}\]
 quindi \(\Nat(A,-)\) preserva i colimiti setacciati in quanto è il composto di due funtori che li preservano.
 Per concludere, bisogna ricordarsi che \(\ctT(X,-)\) è assolutamente (e quindi perfettamente) presentabile in
 \(\ctSet^{\ctT}\) (esempio \ref{ex_ass_present_pref}). Dalla proposizione \ref{prop_stab_present} segue ora che
 i retratti di \(\ctT\)-algebre rappresentabili sono \(\ctT\)-algebre perfettamente presentabili. Non ce ne sono altre:
 se \(A \in \ctAlgT\) è perfettamente presentabile, allora \(A\) è un retratto di una \(\ctT\)-algebra rappresentabile.
 Per questo, osserviamo che
 \[ \Nat(A,A) = \Nat(A, \colim_{\mathrm{El}(A)}(\ctY_{\ctC} \cmp \Phi_A)) \simeq \colim_{\mathrm{El}(A)} \Nat(A, \ctC(X,-)) \]
 dove la preservazione del colimite è possibile grazie al fatto che \(\mathrm{El}(A)\) è setacciata (proposizione
 \ref{prop_alg_elsift}). Poiché \(\id_A \in \Nat(A,A)\), lo stesso argomento ,usato nell'esempio \ref{ex_ass_present_pref}
 permette di concludere che \(A\) è un retratto di una \(\ctT\)-algebra rappresentabile.
\end{example}

Ora possiamo arrivare, in due tappe, alla caratterizzazione delle categorie algebriche applicando la stessa strategia usata
per le categorie di prefasci.

\begin{lemma}\label{lemma_caratt_alg}
 Nella situazione della proposizione \ref{prop_univ_yon_alg}
 \[\xymatrix{\ctT^{\op} \ar[r]^-{\ctY_{\ctT}} \ar[d]_{F} & \ctAlgT \ar[ld]^{F^*} \\
  \ctB}\]
 se \(F\) è pieno e fedele e se, per ogni \(Z \in \ctT\), l'oggetto \(FZ\) è perfettamente presentabile, allora \(F^*\) è pieno e fedele.
\end{lemma}

\begin{proof}
 Come nel caso dei prefasci, ci si riconduce alle frecce di \(\ctAlgT\) il cui dominio è una \(\ctT\)-algebra rappresentabile
 e si esprime l'azione di \(F^*\) sulle frecce mediante il seguente diagramma, dove \(A \in \ctAlgT\) e \(Z \in \ctT\),
 \[\xymatrix{ \Nat(\ctT(Z,-), A) \ar[rr]^-{F^*} \ar@{=}[d] & & \ctB(FZ, F^*A) \ar@{=}[d] \\
  \Nat(\ctT(Z,-), \colim_{\mathrm{El}(A)}(\ctY_{\ctT} \cmp \Phi_A)) & & \ctB(FZ, \colim_{\mathrm{El}(A)}(F \cmp \Phi_A)) \\
  \colim_{\mathrm{El}(A)}\Nat(\ctT(Z,-),\ctT(X,-)) \ar[u]^{\mathrm{can}} & & \colim_{\mathrm{El}(A)}\ctB(FZ,FX) \ar[u]_{\mathrm{can}} \\
  \Nat(\ctT(Z,-)\ctT(X,-)) \simeq \ctT(Z,X) \ar[rr]_-{F} \ar[u]^{\sigma_{(X,x)}} & & \ctB(FZ,FX) \ar[u]_{\sigma_{(X,x)}} }\]
 Le due frecce canoniche sono degli isomorfismi perché \(\ctT(Z,-)\) e \(FZ\) sono oggetti perfettamente presentabili e i colimiti che
 intervengono sono setacciati. Ne segue che, se per ogni \((X,x) \in \mathrm{El}(A)\) la funzione \(F \colon \ctT(Z,X) \to \ctB(FZ,FX)\)
 è un isomorfismo, anche la funzione \(F^* \colon \Nat(\ctT(Z,-),A) \to \ctB(FZ,F^*A)\) lo è.
\end{proof}

\begin{proposition}\label{prop_caratt_alg}
 Una categoria \(\ctB\) è equivalente a una categoria del tipo \(\ctAlgT\) per \(\ctT\) una teoria algebrica se e solo se
 \(\ctB\) ammette i colimiti setacciati e contiene un insieme \(\ctG\) di oggetti perfettamente presentabili tale che ogni oggetto di
 \(\ctB\) è colimite setacciato di oggetti di \(\ctG\) e tale che i coprodotti finiti di oggetti di \(\ctG\) esistono in \(\ctB\).
\end{proposition}

\begin{proof}
 Sappiamo che \(\ctAlgT\) ammette i colimiti setacciati e possiamo prendere come \(\ctG\) l'insieme delle \(\ctT\)-algebre
 rappresentabili. \\
 Viceversa, possiamo assumere che \(\ctG\) sia chiuso in \(\ctB\) per coprodotti finiti (se non è il caso, possiamo aggiungere
 in \(\ctG\) tutti i coprodotti finiti di oggetti di \(\ctG\) senza perdere né che \(\ctG\) sia un insieme né che gli oggetti di \(\ctG\)
 siano perfettamente presentabili). Ora, se consideriamo \(\ctG\) come una sottocategoria piena di \(\ctB\), la sua duale
 è una teoria algebrica che chiamiamo \(\ctT\). Se prendiamo come funtore \(F \colon \ctT^{\op} = \ctG \fun \ctB\)
 l'inclusione piena, il lemma \ref{lemma_caratt_alg} garantisce che il funtore indotto \(F^* \colon \ctAlgT \fun \ctB\) è pieno e
 fedele. Per mostrare che \(F^*\) è anche essenzialemente suriettivo basta porre (come nel caso dei prefasci)
 \(A = \colim_{\ctD_B}(\ctY_{\ctT} \cmp \Psi_B)\), dove \(B\) è un oggetto di \(\ctB\) e \(\Psi_B \colon \ctD_B \fun \ctG\)
 è un funtore tale che \(\colim_{\ctD_B}(F \cmp \Psi_B) = B\) con \(\ctD_B\) setacciata. Poiché \(F^* \cmp \ctY_{\ctT} \simeq F\)
 e poiché \(F^*\) preserva i colimiti setacciati, si ha che \(F^*A \simeq B\). Abbiamo cos\'i ottenuto un'equivalenza \(\ctAlgT \simeq \ctB\).
\end{proof}

\section{Un teorema di rappresentazione per le categorie algebriche}\label{sec_rappr_AlgT}

Nel caso delle categorie algebriche, la proprietà di stabilità delle categorie di prefasci (corollario \ref{cor_stab_pref})
assume la forma di un teorema di rappresentazione. Mostreremo infatti che le categorie algebriche sono tutte e
sole le sottocategorie riflessive e chiuse per colimiti setacciati delle categorie del tipo \(\ctSet^{\ctD}\) con \(\ctD\) piccola.
Ne seguirà come corollario immediato che le categorie algebriche sono cocomplete, il che termina lo studio dei colimiti
nelle categorie algebriche iniziato nella sezione \ref{sec_limcolim_AlgT}.
Cominciamo con l'introdurre le nozioni di morfismo di teorie algebriche e di funtore algebrico fra categorie algebriche.

\begin{definition}\label{def_morf_funt_alg}
 \hfill
 \begin{enumerate}
  \item Siano \(\ctT_1\) e \(\ctT_2\) due teorie algebriche. Un funtore \(M \colon \ctT_1 \fun \ctT_2\)
        è un morfismo di teorie se preserva i prodotti finiti.
  \item Siano \(\ctA_1\) e \(\ctA_2\) due categorie algebriche. Un funtore \(F \colon \ctA_1 \fun \ctA_2\)
        è un funtore algebrico se preserva i colimiti setacciati e se ha un aggiunto sinistro.
 \end{enumerate}
\end{definition}

Il primo risultato sui funtori algebrici è l'analogo della proposizione \ref{prop_funt_indotto_pref} valida per i
funtori indotti fra categorie di prefasci. Diamo solo gli elementi essenziali della prova che la lettrice interessata
potrà facilmente completare confrontando con il caso dei prefasci.

\begin{proposition}\label{prop_funt_alg_indotto}
 Ogni morfismo di teorie algebriche \(M \colon \ctT_1 \fun \ctT_2\) induce un funtore algebrico
 \[ \ctAlg M \colon \ctAlgT_2 \fun \ctAlgT_1, \;\; \ctAlg M(A) = A \cmp M \colon \ctT_1 \fun \ctT_2 \fun \ctSet \]
\end{proposition}

\begin{proof}
 Il funtore \(\ctAlg M\) è ben definitio perché \(A \cmp M\) preserva i prodotti finiti in quanto \(A\) e \(M\) li preservano.
 Mostriamo ora che \(\ctAlg M\) preserva i colimiti setacciati. Sia \(H \colon \ctD \fun \ctAlgT_2\) un funtore con \(\ctD\)
 setacciata e sia \(X \in \ctT_1\); usando due volte che i colimiti setacciati si calcolano punto a punto in \(\ctSet\)
 (proposizione \ref{prop_colim_sift_AlgT}) e due volte la definizione di \(\ctAlg M\), otteniamo
 \((\ctAlg M(\colim_{\ctD}H))(X) = (\colim_{\ctD}(\ctAlg M(HD)))(X)\) per ogni \(X \in \ctT_1\).
 Dobbiamo ancora mostrare che \(\ctAlg M\) ha un aggiunto sinistro. Per questo, applicando al funtore
 \[ F = \ctY_{\ctT_2} \cmp M^{\op} \colon \ctT_1^{\op} \fun \ctT_2^{\op} \fun \ctAlgT_2 \]
 l'osservazione \ref{oss_aggrel_alg}, otteniamo un'aggiunzione
 \[ \xymatrix{\ctAlgT_2 \ar@<-0.5ex>[r]_-{R_F} & \ctAlgT_1 \ar@<-0.5ex>[l]_-{M^*} } \;\;\; M^* \dashv R_F \]
 Per concludere, si verifica che \(R_F \simeq \ctAlg M\) usando lla definizione \(R_F(B) = \Nat(F-,B)\) e il lemma di Yoneda.
\end{proof}

\begin{example}\label{ex_incl_ind}
 Esaminiamo ora un esempio di morfismo di teorie algebriche che ci permetterà di dimostrare la prima parte del teorema
 di rappresentazione delle categorie algebriche (e la loro cocompletezza).
 Ricordiamo (proposizione \ref{prop_compl_finprod} e osservazione \ref{oss_compl_finprod})
 che, data una categoria piccola \(\ctC\), si può costruire una teoria algebrica \(\ctT_{\ctC}\) e un  funtore
 \(E_{\mathrm{Th}} \colon \ctC \fun \ctT_{\ctC}\) tale che, per ogni categoria \(\ctB\) con i prodotti finiti e per ogni funtore \(F \colon \ctC \fun \ctB\),
 esiste un funtore essenzialmente unico \(\widehat{F} \colon \ctT_{\ctC} \fun \ctB\) che preserva i prodotti finiti e tale che
 \(\widehat{F} \cmp E_{\mathrm{Th}} \simeq F\). Se si prende \(\ctB = \ctSet\), si ottiene l'equivalenza
 \(- \cmp E_{\mathrm{Th}} \colon \ctAlgT_{\ctC} \fun \ctSet^{\ctC}\) della proposizione \ref{prop_compl_finprod}. Se ora assumiamo che la
 categoria \(\ctC\) sia lei stessa una teora algebrica, possiamo scegliere \(\ctB = \ctC\) e, come funtore \(F\), possiamo prendere il funtore
 identità \(\mathrm{Id} \colon \ctC \fun \ctC\). Si ottiene in questo modo un morfismo di teorie algebriche
 \(\widehat{\mathrm{Id}} \colon \ctT_{\ctC} \fun \ctC\) tale che \(\widehat{\mathrm{Id}} \cmp E_{\mathrm{Th}} \simeq \mathrm{Id}\)
 \[\xymatrix{\ctC \ar[rr]^-{E_{\mathrm{Th}}} \ar[rd]_{\mathrm{Id}} & & \ctT_{\ctC} \ar[ld]^{\widehat{\mathrm{Id}}} \\ & \ctC}\]
\end{example}

\begin{proposition}\label{prop_rappr_alg}
 Sia \(\ctC\) una teoria algebrica e sia \(\widehat{\mathrm{Id}} \colon \ctT_{\ctC} \fun \ctC\) il morfismo di teorie algebriche dell'esempio
 \ref{ex_incl_ind}.
 \begin{enumerate}
  \item Il funtore algebrico indotto \(\ctAlg \widehat{\mathrm{Id}} \colon \ctAlg{\bfC} \fun \ctAlgT_{\ctC}\) coincide, a meno dell'equivalenza
        \(\ctAlgT_{\ctC} \simeq \ctSet^{\ctC}\), con l'inclusione \(\ctAlg{\bfC} \fun \ctSet^{\ctC}\).
  \item \(\ctAlg{\bfC} \fun \ctSet^{\ctC}\) è una sottocategoria riflessiva e quindi \(\ctAlg{\bfC}\) è cocompleta.
 \end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{proof}
 Per dimostrare il punto 1, applichiamo il funtore composto
 \[ \xymatrix{\ctAlg{\bfC} \ar[rr]^{\ctAlg \widehat{\mathrm{Id}}} & & \ctAlgT_{\ctC} \ar[rr]^-{- \cmp E_{\mathrm{Th}}} & & \ctSet^{\ctC} }\]
 a una \(\ctC\)-algebra \(A \colon \ctC \fun \ctSet\). Otteniamo
 \[ \xymatrix{\ctC \ar[r]^-{E_{\mathrm{Th}}} & \ctT_{\ctC} \ar[r]^-{\widehat{\mathrm{Id}}} & \ctC \ar[r]^-{A} & \ctSet }\]
 che è naturalmente isomorfo ad \(A\) perché  \(\widehat{\mathrm{Id}} \cmp E_{\mathrm{Th}} \simeq \mathrm{Id}\). \\
 Il punto 2 segue subito dal punto 1 e dal fatto che il funtore indotto da un morfismo di teorie algebriche è algebrico
 (proposizione \ref{prop_funt_alg_indotto}) e quindi, in particolare, ha aggiunto sinistro. Per la cocompletezza, basta
 ora applicare la proposizioni \ref{prop_colim_sottocat_rifl}.
\end{proof}

Possiamo ora completare un punto lasciato in sospeso nella sezione \ref{sec_sigma-alg}.

\begin{corollary}\label{cor__AlgT_SEAlg_cocompl}
 Siano \(\Sigma\) una segnatura ed \(E\) un insieme di equazioni. La categoria \(\ctSEAlg\) è cocompleta.
\end{corollary}

\begin{proof}
 La categoria \(\ctSAlg\) è cocompleta per la proposizione \ref{prop_rappr_alg} e perché \(\ctSAlg \simeq \ctAlgT_{\Sigma}\)
 (proposizione \ref{prop_sigma_T_alg}). Se ne deduce che \(\ctSEAlg\) è cocompleta perché è riflessiva in \(\ctSAlg\)
 (corollario \ref{cor_alg_reg}) e si può quindi applicare la proposizione \ref{prop_colim_sottocat_rifl}.
\end{proof}

Con il prossimo risultato, completiamo il teorema di rappresentazione delle categorie algebriche.

\begin{proposition}\label{prop_rappr_alg_vv}
 Sia \(\ctB\) una categoria. Le seguenti condizioni sono equivalenti:
 \begin{enumerate}
  \item \(\ctB\) è algebrica.
  \item \(\ctB\) è una sottocategoria riflessiva e chiusa per colimiti setacciati di una categoria del tipo
        \(\ctSet^{\ctC}\) per \(\ctC\) una categoria piccola.
  \item \(\ctB\) è una sottocategoria riflessiva e chiusa per colimiti setacciati di una categoria del tipo
        \(\ctAlgT\) per \(\ctT\) una teoria algebrica.
 \end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{proof}
 \(1 \Rightarrow 2 \colon\) È la proposizione \ref{prop_rappr_alg}. \\
 \(2 \Rightarrow 3 \colon\) Ovvio perché \(\ctSet^{\ctC} \simeq \ctAlgT_{\ctC}\), vedi proposizione \ref{prop_compl_finprod}. \\
 \(3 \Rightarrow 1 \colon\) Consideriamo una sottocategoria riflessiva e chiusa per colimiti setacciati
 \[ \xymatrix{\ctB \ar@<-0.5ex>[r]_-{i} & \ctAlgT \ar@<-0.5ex>[l]_-{R} } \;\;\; R \dashv i \]
 e verifichiamo che \(\ctB\) soddisfa le condizioni della caratterizzazione \ref{prop_caratt_alg} prendendo come insieme di
 oggetti l'insieme \(\ctG = \{R(\ctT(X,)) \mid X \in \ctT\}\). \\
 \(\bullet\) \(\ctB\) è riflessiva in \(\ctAlgT\) e quindi ammette i colimiti e, in particolare, i colimiti setacciati e i coprodotti
 finiti di oggetti di \(\ctG\). \\
 \(\bullet\) Le \(\ctT\)-algebre rappresentabili sono perfettamente presentabili (esempio \ref{ex_present_alg}) e quindi,
 per la proposizione \ref{prop_stab_perf_pres}, gli oggetti di \(\ctG\) sono perfettamente presentabili in \(\ctB\). \\
 \(\bullet\) Sia \(B \in \ctB\). Per la proposizione \ref{prop_alg_elsift}, \(iB\) è un colimite setacciato di \(\ctT\)-algebre
 rappresentabili. Poiché \(R\) preserva i colimiti, \(R(iB)\) è un colimite setacciato di oggetti di \(\ctG\). Ma \(R(iB) \simeq B\)
 perché l'aggiunto destro \(i\) è pieno e fedele.
\end{proof}

\begin{exercise}\label{ex_AlgT_cocompl}
 Abbiamo mostrato che \(\ctAlgT\) è cocompleta usando i funtori algebrici (proposizione \ref{prop_rappr_alg}).
 In questo esercizio proponiamo un altro modo di dimostrare tale risultato usando l'esistenza dei colimiti setacciati
 (proposizione \ref{prop_colim_sift_AlgT}) e la
 caratterizzazione delle \(\ctT\)-algebre in termini della categoria degli elementi (proposizione \ref{prop_alg_elsift}).
 Se assumiamo l'esistenza dei colimiti setacciati, per avere la cocompletezza basta mostrare che \(\ctAlgT\) ammette
 i coprodotti finiti. Date due \(\ctT\)-algebre \(A\) e \(B\), la lettrice può considerare il funtore
 \[H \colon \mathrm{El}(A) \times \mathrm{El}(B) \fun \ctAlgT \;\;\;\;\;\; H((X,x),(Y,y)) = \ctT(X \times Y,-)\]
 e dimostrare che il colimite di \(H\) esiste in \(\ctAlgT\) e fornisce il coprodotto in \(\ctAlgT\) di \(A\) e \(B\).
\end{exercise}

\begin{exercise}\label{ex_alg_exp}
 Concludiamo questa sezione con un esercizio di carattere più generale del precedente ma che si conclude con
 un'applicazione alle categorie algebriche. Consideriamo un funtore \(I \colon \ctA \fun \ctB\), una categoria piccola
 \(\ctD\) e il funtore di composizione
 \[ \widehat{I} \colon \ctA^{\ctD} \fun \ctB^{\ctD}, \;\;\;  F \colon \ctD \fun \ctA \;\mapsto\; I \cmp F \colon \ctD \fun \ctA \fun \ctB \]
 Si possono mostrare i seguenti fatti:
 \begin{enumerate}
  \item Se \(I\) è fedele (rispettivamente, pieno e fedele), anche \(\widehat{I}\) lo è.
        %\item Se \(i\) è pieno e fedele, anche \(\widehat{i}\) lo è.
  \item Se \(I\) preserva un certo tipo di (co)limiti, anche \(\widehat{I}\) preserva i (co)limiti di tale tipo.
  \item Se \(I\) ha aggiunto sinistro, anche \(\widehat{I}\) lo ha.
  \item Se \(\ctA\) è una categoria algebrica, allora anche \(\ctA^{\ctD}\) lo è.
 \end{enumerate}
 Come suggerimento per la lettrice, segnaliamo solo che l'ultimo punto segue dai punti precedenti e dalla proposizione
 \ref{prop_rappr_alg_vv}.
\end{exercise}

\section{Teorie algebriche complete per idempotenti}

Disponendo dei morfismi di teorie algebriche e dei funtori algebrici, possiamo ora identificare una classe particolare di
teorie algebriche, le teorie algebriche complete per idempotenti, che permettono di dare una prima risposta al problema
di Morita per le teorie algebriche: quando due teorie algebriche \(\ctT_1\) e \(\ctT_2\) sono tali che si abbia un'equivalenza
\(\ctAlgT_1 \simeq \ctAlgT_2\)? A parte il lemma \ref{lemma_lim_idcompl}, che contiene dei risultati di carattere generale sul
completamento per idempotenti, questa sezione è un esercizio in cui si adatta al caso algebrico quanto fatto per le categorie
di prefasci nella sezione \ref{sec_compl_idemp}.

\begin{lemma}\label{lemma_lim_idcompl}
 Sia \(\mathrm{Ic}_{\ctC} \colon \ctC \fun \mathrm{Ic}(\ctC)\) il completamento per idempotenti di una categoria \(\ctC\).
 \begin{enumerate}
  \item Se \(\ctC\) ha i prodotti (finiti), allora anche \(\mathrm{Ic}(\ctC)\) li ha e \(\mathrm{Ic}_{\ctC}\) li conserva.
  \item Se \(\ctC\) ha gli equalizzatori, allora anche \(\mathrm{Ic}(\ctC)\) li ha e \(\mathrm{Ic}_{\ctC}\) li conserva.
  \item Se \(\ctC\) ha i limiti (finiti), allora anche \(\mathrm{Ic}(\ctC)\) li ha e \(\mathrm{Ic}_{\ctC}\) li conserva.
 \end{enumerate}
 Le stesse proprietà valgono se si rimpiazzano i limiti con i colimiti.
\end{lemma}

\begin{proof}
 1. Se \(T\) è il terminale di \(\ctC\), allora \((\id \colon T \to T)\) è il terminale di \(\mathrm{Ic}(\ctC)\).
 Siano ora \((f \colon X \to X)\) e \((g \colon Y \to Y)\) due oggetti di \(\mathrm{Ic}(\ctC)\). Il loro prodotto, con le corrispondenti
 proiezioni, è
 \[ \xymatrix{ (X \xto{f} X) & (X \times Y \xto{f \times g} X \times Y) \ar[l]_-{f \cmp \pi_X} \ar[r]^-{g \cmp \pi_Y} & (Y \xto{g} Y) } \]
 2.Date due frecce parallele \(a,b \colon (f \colon X \to X) \rightrightarrows (g \colon Y \to Y)\) in \(\mathrm{Ic}(\ctC)\), consideriamo
 l'equalizzatore in \(\ctC\)
 \[ \xymatrix{ E \ar[d]_{e_{f,g}} \ar[r]^-{e} & X \ar@<0.5ex>[r]^-{a} \ar@<-0.5ex>[r]_-{b} \ar[d]_{f} & Y \ar[d]^{g} \\
  E \ar[r]_-{e} & X \ar@<0.5ex>[r]^-{a} \ar@<-0.5ex>[r]_-{b} & Y } \]
 L'equalizzatore di \(a\) e \(b\) in \(\mathrm{Ic}(\ctC)\) è
 \[ \xymatrix{ (E \xto{e_{f,g}} E) \ar[r]^-{e \cmp e_{f,g}} & (X \xto{f} X) \ar@<0.5ex>[r]^-{a} \ar@<-0.5ex>[r]_-{b} & (Y \xto{g} Y) } \]
 3. Segue subito dai due punti precedenti.
\end{proof}

\begin{corollary}\label{cor_idcompl_pp}
 Sia \(\ctT\) una teoria algebrica.
 \begin{enumerate}
  \item Il completamento per idempotenti \(\mathrm{Ic}_{\ctT} \colon \ctT \fun \mathrm{Ic}(\ctT)\) è un morfismo di
        teorie algebriche.
  \item Il completamento per idempotenti di \(\ctT^{\op}\) è equivalente alla corestrizione dell'immersione di Yoneda
        alla sottocategoria \(\ctAlg_{\mathrm{pp}}{\bfT}\) di \(\ctAlgT\) degli oggetti perfettamente presentabili.
  \item Se \(\ctT\) è completa per idempotenti, la corestrizione
        \(\ctY_{\ctT} \colon \ctT^{\op} \fun \ctAlg_{\mathrm{pp}}{\bfT}\) è un'equivalenza.
 \end{enumerate}
\end{corollary}

\begin{proof}
 1. È il caso dei prodotti finiti nel lemma \ref{lemma_lim_idcompl}. \\
 2 et 3. Seguono subito dal corollario \ref{cor_idcompl_ap} e dagli esempi \ref{ex_ass_present_pref} e \ref{ex_present_alg}
 per i quali si ha \(\ctSet^{\ctT}_{\mathrm{ap}} = \mbox{retratti dei rappresentabili } = \ctAlg_{\mathrm{pp}}{\bfT}\).
\end{proof}

\begin{remark}\label{oss_ap_pp}
 Sappiamo che, se \(\ctT\) è una categoria piccola, i prefasci perfettamente presentabili sono i retratti dei coprodotti finiti dei
 prefasci rappresentabili (vedi esercizio \ref{ex_perf_present_pref}). Il corollario \ref{cor_idcompl_pp} non deve far credere che,
 nel caso \(\ctT\) sia una teoria algebrica, si abbia \(\ctSet^{\ctT}_{\mathrm{ap}} = \ctSet^{\ctT}_{\mathrm{pp}}\). Questo non capita
 perché l'inclusione \(\ctAlgT \fun \ctSet^{\ctT}\) non preserva i coprodotti finiti (neanche quelli delle \(\ctT\)-algebre rappresentabili).
\end{remark}

È facile adattare l'esercizio \ref{esercizio_equiv_sutr} alle categorie algebriche.
(Alternativamente, si possono adattare al caso dei funtori che preservano i prodotti finiti il lemma \ref{lemma_indsur}
e il corollario \ref{cor_equiv_idcompl}.)

\begin{lemma}\label{lemma_AlgM_equiv}
 Sia \(M \colon \ctT \fun \ctS\) un morfismo di teorie algebriche.
 Se \(M\) è pieno, fedele e suriettivo a meno di retratti,
 allora il funtore \(\ctAlg M \colon \ctAlg{\bfS} \fun \ctAlgT\) è un'equivalenza.
\end{lemma}

\begin{proof}
 Consideriamo il diagramma
 \[ \xymatrix{ \ctT^{\op} \ar[rr]^-{\ctY_{\ctT}} \ar[d]_{M^{\op}} & & \ctAlgT \ar@<-0.8ex>[d]_{M^*} \\
  \ctS^{\op} \ar[rr]_-{\ctY_{\ctS}} & & \ctAlg{\bfS} \ar@<-0.5ex>[u]_{\ctAlg M} } \]
 dove abbiamo posto \(F = \ctY_{\ctS} \cmp M^{\op}\), il funtore \(M^*\) è fornito dalla proprietà universale di \(\ctY_{\ctT}\)
 (proposizione \ref{prop_univ_yon_alg}) ed è l'aggiunto sinistro di \(\ctAlg M\) (vedi prova della proposizione
 \ref{prop_funt_alg_indotto}). Il lemma \ref{lemma_caratt_alg} garantisce che \(M^*\) è pieno e fedele e i primi due punti
 dell'esercizio \ref{esercizio_equiv_sutr} garantiscono che è
 essenzialmente suriettivo. Ma se \(M^*\) è un'equivalenza, anche il suo aggiunto destro \(\ctAlg M\) lo è.
\end{proof}

Possiamo ora formulare una risposta semplice al problema di Morita per le teorie algebriche. La prova è come quella della
proposizione \ref{prop_morita_prefasci}, usando il lemma \ref{lemma_AlgM_equiv} per il primo punto e il corollario
\ref{cor_idcompl_pp} per il secondo punto.

\begin{proposition}\label{prop_morita_alg}
 Siano \(\ctT\) ed \(\ctS\) due teorie algebriche.
 \begin{enumerate}
  \item Il morfismo \(\mathrm{Ic}_{\ctT} \colon \ctT \fun \mathrm{Ic}(\ctT)\) induce un'equivalenza
        \(\ctAlg({\mathrm{Ic}_{\ctT}}) \colon \ctAlg{\mathrm{Ic}(\bfT)} \fun \ctAlgT\).
  \item  \(\ctAlgT \simeq \ctAlg{\bfS}\) se e solo se \(\ctAlg_{\mathrm{pp}}{\bfT} \simeq \ctAlg_{\mathrm{pp}}{\bfS}\)
        se e solo se \(\mathrm{Ic}(\ctT) \simeq \mathrm{Ic}(\ctS)\) se e solo se \(\ctSet^{\ctT} \simeq \ctSet^{\ctS}\).
 \end{enumerate}
\end{proposition}

La proprietà \ref{prop_morita_alg} fa parte di una dualità fra la 2-categoria delle teorie algebriche complete per
idempotenti e dei morfismi di teorie algebriche e la 2-categoria delle categorie algebriche e dei funtori algebrici.
Come nel caso delle categorie di prefasci, non entriamo nei dettagli di tale dualità e ci limitiamo a enunciarne il
secondo ingrediente fondamentale. Omettiamo la prova che si sviluppa come quella della proposizione
\ref{prop_dualita_cat_pref} usando il corollario \ref{cor_idcompl_pp}.

\begin{proposition}\label{prop_dualita_alg}
 Sia \(M \colon \ctT \fun \ctS\) un morfismo di teorie algebriche. Se \(\ctT\) e \(\ctS\) sono complete per idempotenti,
 allora la costruzione
 \[ M \colon \ctT \fun \ctS \; \mapsto \; \ctAlg M \colon \ctAlg{\bfS} \fun \ctAlgT \]
 della proposizione \ref{prop_funt_alg_indotto} realizza un'equivalenza fra la categoria dei morfismi di teorie algebriche
 da \(\ctT\) a \(\ctS\) e la categoria dei funtori algebrici da \(\ctAlg{\bfS}\) a \(\ctAlgT\).
\end{proposition}

\section{Un'altra caratterizzazione delle categorie algebriche}\label{sec_caract_AlgT_exact}

Sappiamo che le categorie algebriche sono esatte (corollario \ref{cor_epireg_AlgT}). Tale proprietà non è esclusiva delle
categorie algebriche: per esempio, la categoria dei fasci su uno spazio topologico è esatta ma non è algebrica. Ciononostante,
l'esattezza è una delle caratteristiche fondamentali delle categorie algebriche nel senso che rientra in una lista di condizioni che
permettono di caratterizzarle, come mostreremo nel corollario \ref{cor_caratt_AlgT} che conclude questa sezione.

Come tappa di avvicinamento alla caratterizzazione delle categorie algebriche, costruiamo il completamento conservativo
per coprodotti di una categoria con coprodotti finiti. Qui il termine conservativo indica che tale completamento preserva i
coprodotti finiti che esistono già nella categoria di partenza. Tale carattere conservativo non è soddisfatto dal completamento
costruito in \ref{prop_compl_finprod} e \ref{oss_compl_finprod}. Ci occorre un lemma preliminare che, in particolare, contiene
la descrizione del completamento conservativo.

\begin{lemma}\label{lemma_rappr_proj}
 Sia \(\ctT\) una teoria algebrica.
 \begin{enumerate}
  \item Per ogni oggetto \(X \in \ctT\), la \(\ctT\)-algebra rappresentabile \(\ctT(X,-)\) è un oggetto proiettivo regolare.
  \item La categoria \(\ctAlgT\) ha abbastanza oggetti proiettivi regolari: la sottocategoria piena \(\bfK(\ctT)\) di \(\ctAlgT\)
        formata da tutti i coprodotti delle \(\ctT\)-algebre rappresentabili è una copertura proiettiva regolare di \(\ctAlgT\)
        (definizione \ref{def_cop_proiettiva}).
 \end{enumerate}
\end{lemma}

\begin{proof}
 1. Poiché l'inclusione \(\ctAlgT \fun \ctSet^{\ctT}\) preserva gli epi regolari, si può applicare lo stesso argomento che
 nell'esempio \ref{exem_proreg}. \\
 2. Sia \(F \in \ctAlgT\). Consideriamo la sua categoria degli elementi \(\mathrm{El}(F)\) e il diagramma seguente
 \[\xymatrix{ & & \coprod_{(A,a) \in \mathrm{El}(F)} \ctT(A,-) \ar@{-->}[d]_{c_F} \ar[rrd]^{p_F} \\
  \ctT(A,-) \ar[rru]^{\sigma_{(A,a)}} \ar[rr]_-{s_{(A,a)}} & & \coprod_{(A,a) \in \mathrm{El}(F)} \ctT(A,-) \ar@{-->}[rr]_-{q_F} & & F}\]
 dove il primo coprodotto, con iniezioni \(\sigma_{(A,a)}\), è nella categoria \(\ctSet^{\ctT}\), \(p_F\) è l'epi regolare
 dell'osservazione \ref{oss_colim_rappr} e il secondo coprodotto, con iniezioni \(s_{(A,a)}\), è nella categoria \(\ctAlgT\).
 Tale coprodotto è un oggetto proiettivo regolare in \(\ctAlgT\) grazie al
 primo punto e alla proprietà \ref{prop_stab_proreg}. Per la proprietà universale del coprodotto in \(\ctSet^{\ctT}\),
 esiste un'unica freccia \(c_F\) tale che \(c_F \cdot \sigma_{(A,a)} = s_{(A,a)}\) per ogni \((A,a) \in \mathrm{El}(F)\). Per la
 proprietà universale del coprodotto in \(\ctAlgT\), esiste un'unica freccia \(q_F\) tale che
 \(q_F \cdot s_{(A,a)} = p_F \cdot \sigma_{(A,a)}\) per ogni \((A,a) \in \mathrm{El}(F)\). Precomponendo con le iniezioni
 \(\sigma_{(A,a)}\), si ottiene che \(q_F \cdot c_F = p_F\). Poiché \(p_F\) è un epi regolare e \(\ctSet^{\ctT}\) è una categoria
 regolare,(esempio \ref{esempio_set_reg}), se ne deduce che \(q_F\) è un epi regolare in \(\ctSet^{\ctT}\) (proposizione
 \ref{prop_epi_reg_cat_reg}) e quindi in \(\ctAlgT\) (corollario \ref{cor_epireg_AlgT}).
\end{proof}

Ora possiamo enunciare e dimostrare la proprietà universale del completamento conservativo per coprodotti
\({\bfK}(\ctT)\) di \(\ctT^{\op}\).

\begin{proposition}\label{prop_compl_cons_copr}
 Sia \(\ctT\) una teoria algebrica e sia \(\bfK(\ctT)\) la sottocategoria piena di \(\ctAlgT\) formata da tutti i coprodotti delle
 \(\ctT\)-algebre rappresentabili.
 \begin{enumerate}
  \item La categoria \(\bfK(\ctT)\) ha i coprodotti e l'immersione di Yoneda \(\ctY_{\ctT} \colon \ctT^{\op} \fun \bfK(\ctT)\) preserva
        i coprodotti finiti.
  \item Se \(\ctB\) è una categoria con i coprodotti, per ogni funtore \(F \colon \ctT^{\op} \fun \ctB\) che preserva i coprodotti
        finiti, esitste un funtore \(\widehat{F}\) che preserva i coprodotti e tale che il diagramma
        \[\xymatrix{\ctT^{\op} \ar[rd]_{F} \ar[rr]^-{\ctY_{\ctT}} & & \bfK(\ctT) \ar[ld]^{\widehat{F}} \\ & \ctB }\]
        commuta a meno di un iso naturale. Inoltre, tale funtore \(\widehat{F}\) è essenzialmente unico.
  \item Inoltre, se \(F\) è pieno e fedele e se \(FX\) è finitamente presentabile per ogni oggetto \(X \in \ctT\), allora anche
        \(\widehat{F}\) è pieno e fedele.
 \end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{proof}
 1. Segue subito dalla definizione di \(\bfK(\ctT)\) e dalla proposiozione \ref{prop_Yoneda_alg}. \\
 2. Un oggetto di \(\bfK(\ctT)\) è del tipo \(\coprod_{i \in I}\ctT(X_i,-)\), dove \(I\) è un insieme
 e \(X_i \in \ctT\) per ogni \(i \in I\). Viste le condizioni che \(\widehat{F}\) deve soddisfare, si deve definire
 \[\widehat{F}(\coprod_{i \in I}\ctT(X_i,-)) = \coprod_{i \in I}F(X_i)\]
 Per definire il funtore \(\widehat{F}\) sulle frecce, basta considerare le frecce del tipo
 \[f \colon \ctT(X,-) \to \coprod_{i \in I}\ctT(X_i,-)\]
 Usando nell'ordine la proposizione \ref{prop_coprod_colimfiltr}, il fatto che \(\ctT(X,-)\) è finitamente presentabile (esempio
 \ref{ex_present_alg} ), la proposizione \ref{prop_Yoneda_alg} e il lemma di Yoneda, abbiamo che
 \[\begin{array}{rcl}
   \ctAlgT(\ctT(X,-),\coprod_{i \in I}\ctT(X_i,-)) & \simeq & \ctAlgT(\ctT(X,-),\colim_{A \in \ctP_f(I)}(\coprod_{a \in A}\ctT(X_a,-))) \\ \\
                                                   & \simeq & \colim_{A \in \ctP_f(I)}\ctAlgT(\ctT(X,-),\coprod_{a \in A}\ctT(X_a,-))   \\ \\
                                                   & \simeq & \colim_{A \in \ctP_f(I)}\ctAlgT(\ctT(X,-),\ctT(\prod_{a \in A}X_a,-))     \\ \\
                                                   & \simeq & \colim_{A \in \ctP_f(I)} \ctT(\prod_{a \in A}X_a,X)
  \end{array}\]
 Ora possiamo definire l'azione di \(\widehat{F}\) sulle frecce usando la proprietà universale del colimite come mostrato
 nel seguente diagramma, dove, l'isomorfismo nella colonna di sinistra viene dal fatto che \(\ctT(X,-)\) è finitamente presentabile
 (esempio \ref{ex_present_alg}),  le \(\sigma_A\) sono le iniezioni nel colimite (per quella della colonna di destra si tenga
 presente che \(F\) preserva i coprodotti finiti) e la freccia senza nome è quella canonica indotta dalla presentazione del
 coprodotto come colimite filtrato (ancora la proposizione \ref{prop_coprod_colimfiltr})
 \[\xymatrix{\ctAlgT(\ctT(X,-),\coprod_{i \in I}\ctT(X_i,-)) \ar[r]^-{\widehat{F}} & \ctB(FX,\coprod_{i \in I}FX_i) \\
  \colim_{A \in \ctP_f(I)} \ctT(\prod_{a \in A}X_a,X) \ar[u]^{\simeq}
  & \colim_{A \in \ctP_f(I)} \ctB(FX,\coprod_{a \in A}FX_a) \ar[u] \\
  \ctT(\prod_{a \in A}X_a,X) \ar[u]^{\sigma_A} \ar[r]_-{F} & \ctB(FX,F(\prod_{a \in A}X_a)) \ar[u]_{\sigma_A} }\]
 Il resto della prova del punto 2 è più semplice ed è lasciato alla lettrice. \\
 3. Se assumiamo che \(FX\) è finitamente presentabile, la freccia senza nome del diagramma precedente è
 un isomorfismo. Ora è chiaro che se \(F\) è pieno e fedele, anche \(\widehat{F}\) lo è.
\end{proof}

Tutto è pronto per caratterizzare le categorie del tipo \(\bfK(\ctT)\) per \(\ctT\) una teoria algebrica. Si tratta di imporre condizioni
sulla categoria \(\ctB\) affinché il funtore \(\widehat{F}\) della proposizione \ref{prop_compl_cons_copr} sia un'equivalenza.
La caratterizzazione delle categorie algebriche segurà allora facilmente.

\begin{corollary}\label{cor_caratt_KT}
 Una categoria \(\ctB\) è equivalente a \(\bfK(\ctT)\) per una teoria algebrica \(\ctT\) se e solo se \(\ctB\) ha i coprodotti ed esiste in
 \(\ctB\) un insieme \(\ctG\) di oggetti finitamente presentabili tale che ogni oggetto di \(\ctB\) è coprodotto di oggetti di \(\ctG\).
\end{corollary}

\begin{proof}
 Le condizioni sono necessarie: basta prendere come \(\ctG\) l'insieme delle \(\ctT\)-algebre rappresentabili. \\
 Viceversa, consideriamo \(\ctG\) come una sottocategoria piena di \(\ctB\). Poiché i coprodotti finiti di oggetti finitamente presentabili
 sono finitamente presentabili (proposizione \ref{prop_stab_present}), senza perdita di generalità possiamo, supporre che \(\ctG\)
 sia chiusa in \(\ctB\) per coprodotti finiti. Ne segue che \(\ctT = \ctG^{\op}\) è una teoria algebrica. Come funtore che preserva i
 coprodotti finiti \(F \colon \ctT^{\op} \fun \ctB\) possiamo considerare l'inclusione piena \(\ctG \fun \ctB\). Il fatto che ogni oggetto di
 \(\ctB\) sia coprodotto di oggetti in \(\ctG\) significa esattamente che l'estension \(\widehat{F} \colon \bfK(\ctT) \fun \ctB\) della
 proposizione \ref{prop_compl_cons_copr} è essenzialemente suriettiva sigli oggetti. La terza parte della stessa proposizione
 assicura il carattere pieno e fedele di \(\widehat{F}\).
\end{proof}

\begin{corollary}\label{cor_caratt_AlgT}
 Una categoria \(\ctA\) è equivalente ad \(\ctAlgT\) per una teoria algebrica \(\ctT\) se e solo se \(\ctA\) è esatta ed esiste in \(\ctA\)
 un insieme \(\ctG\) di oggetti proiettivi regolari e finitamente presentabili tale che in \(\ctA\) esistono i coprodotti di oggetti di \(\ctG\)
 e ogni oggetto di \(\ctA\) è quoziente regolare di un coprodotto di oggetti di \(\ctG\).
\end{corollary}

\begin{proof}
 Il fatto che le condizioni siano necessarie è attestato dal corollario \ref{cor_epireg_AlgT} e dal lemma \ref{lemma_rappr_proj},
 prendendo come \(\ctG\) l'insieme delle \(\ctT\)-algebre rappresentabili, che sono oggetti proiettivi regolari e finitamente presentabili
 (esempio \ref{ex_present_alg}). \\
 Sia ora \(\ctA\) come nell'enunciato e consideriamo la sottocategoria piena \(\ctB\) di \(\ctA\) dei coprodotti di oggetti di \(\ctG\).
 Il corollario \ref{cor_caratt_KT} si applica a \(\ctB\), cosicché \(\ctB\) è equivalente a \(\bfK(\ctT)\) per una qualche teoria algebrica
 \(\ctT\). Inoltre, poiché il coprodotto di oggetti proiettivi regolari è proiettivo regolare (proposizione \ref{prop_stab_proreg}), la
 sottocategoria \(\ctB\) è una copertura proiettiva regolare di \(\ctA\). Quindi il lemma \ref{lemma_rappr_proj} e la proposizione
 \ref{prop_cop_proiettiva} permettono di estendere l'equivalenza \(\ctB \simeq \bfK(\ctT)\) a un'equivalenza \(\ctA \simeq \ctAlgT\).
\end{proof}

\begin{exercise}\label{ex_algt_cocmpl_proj}
 Per terminare questa sezione, proponiamo (come già fatto nell'esercizio \ref{ex_AlgT_cocompl}) una dimostrazione alternativa
 del fatto che \(\ctAlgT\) è cocompleta. Assumiamo che \(\ctAlgT\) è esatta, che ha i colimiti setacciati e che l'inclusione
 \(\ctAlgT \fun \ctSet^{\ctT}\) preserva tali colimiti, proprietà dimostrate nella sezione \ref{sec_limcolim_AlgT}. Procediamo in tre tappe. \\
 \(\bullet\) Tappa 1:
 Per ogni insieme \(\{X_i \}_{i \in I}\) di oggetti in \(\ctT\), il coprodotto \(\coprod_{i \in I}\ctT(X_i,-)\) esiste in \(\ctAlgT\). \\
 Dimostrazione.
 Denotiamo con \(\ctP_{\mathrm{f}}(I)\) l'insieme ordinato dei sottoinsiemi finiti di \(I\) e consideriamo il funtore
 \[ S \colon \ctP_{\mathrm{f}}(I) \fun \ctAlgT, \; S(A) = \coprod_{a \in A}X_a \]
 Tale funtore è ben definito per la proposizione \ref{prop_Yoneda_alg} e, poiché \(\ctP_{\mathrm{f}}(I)\) è filtrata e quindi
 setacciata, il suo colimite esiste in \(\ctAlgT\) grazie alla proposizione \ref{prop_colim_sift_AlgT}. Per la proposizione
 \ref{prop_coprod_colimfiltr}, il colimlite di \(S\) fornisce il coprodotto \(\coprod_{i \in I}\ctT(X_i,-)\) in \(\ctAlgT\). \\
 \(\bullet\bullet\) Tappa 2:
 Al fine di rendere più facile da leggere la dimostrazione della terza tappa, useremo la notazione seguente.
 Per una \(\ctT\)-algebra \(F\), notiamo
 \[q_F \colon P_F \to F\]
 l'epi regolare con dominio un oggetto proiettivo regolare (che è un coprodotto in \(\ctAlgT\) di \(\ctT\)-algebre rappresentabili)
 e codominio \(F\) introdotto nella dimostrazione del lemma \ref{lemma_rappr_proj}. Se ne consideriamo la coppia nucleo
 \(q_{F,1},q_{F,2} \colon R[q_F] \rightrightarrows P_F\) e iteriamo il procedimento, otteniamo il diagramma
 \[\xymatrix{P_{R[q_F]} \ar[r]^-{q_{R[q_F]}} & R[q_F] \ar@<0.5ex>[r]^-{q_{F,1}} \ar@<-0.5ex>[r]_-{q_{F,2}} & P_F \ar[r]^-{q_F} & F}\]
 ovvero (semplificando ulteriormente la notazione)
 \[\xymatrix{P'_F = P_{R[q_F]} \ar@<0.5ex>[rrr]^-{f_1 = q_{F,1} \cdot q_{R[q_F]}} \ar@<-0.5ex>[rrr]_-{f_2 = q_{F,2} \cdot q_{R[q_F]}}
  & & & P_F \ar[r]^-{q_F} & F}\]
 Osserviamo che tale diagramma è un coequalizzatore, perché \(q_F\) è il coequalizzatore della sua coppia nucleo e \(q_{R[q_F]}\)
 è un epi (regolare). Inoltre, si tratta del coequalizzatore di un grafo riflessivo. Infatti la coppia nucleo di \(q_F\) è una relazione
 d'equivalenza interna e quindi, in particolare, è un grafo riflessivo; poiché \(P_F\) è proiettivo regolare e \(q_{R[q_F]}\) è un epi
 regolare, si può prolungare la freccia che testimonia la riflessività da \(R[q_F]\) a \(P'_F\). \\
 \(\bullet\bullet\bullet\) Tappa 3:
 La categoria \(\ctAlgT\) ha i coprodotti binari (er è quindi cocompleta). \\
 Dimostrazione.
 Per due \(\ctT\)-algebre
 \(F\) e \(G\), consideriamo il seguente diagramma, dove impieghiamo la costruzione e la notazione introdotte nella seconda tappa
 \[\xymatrix{P'_F \ar@<0.5ex>[rr]^-{f_1} \ar@<-0.5ex>[rr]_-{f_2} \ar[d]_{s'_F} & & P_F \ar[rr]^-{q_F} \ar[d]^{s_F} & & F \ar[d]^{\sigma_F} \\
  P'_F + P'_G \ar@<0.5ex>[rr]^-{f_1 + g_1} \ar@<-0.5ex>[rr]_-{f_2 + g_2} & & P_F + P_G \ar[rr]^-{q} & & Q \\
  P'_G \ar@<0.5ex>[rr]^-{g_1} \ar@<-0.5ex>[rr]_-{g_2} \ar[u]^{s'_G} & & P_G \ar[rr]_-{q_G} \ar[u]_{s_G} & & G \ar[u]_{\sigma_G} }\]
 Osserviamo che, poiché gli oggetti \(P_F, P'_F, P_G, P'_G\) sono tutti coprodotti di \(\ctT\)-algebre rappresentabili, i coprodotti
 della prima e della seconda colonna esistono grazie alla prima tappa. Osserviamo anche che la coppia di frecce
 \((f_1+g_1,f_2+g_2)\) è a sua volta un grafo riflessivo (si usino, componente per componente, le frecce che attestano la riflessività
 di \((f_1,f_2)\) e di \((g_1,g_2)\)), cosicché il loro coequalizzatore \(q\) esiste nella categoria \(\ctAlgT\). Se ora \(\sigma_F\) e \(\sigma_G\)
 sono le estensioni di \(s_F\) e \(s_G\) ai coequalizzatori, la commutazione dei colimiti (si tratta del caso duale di quello dell'esempio
 \ref{ex_comm_lim}) permette di concludere che la terza colonna è il coprodotto di \(F\) e \(G\) nella categoria \(\ctAlgT\).
\end{exercise}

\section{Il teorema di Birkhoff per le categorie algebriche}\label{sec_th_Birkhoff}

Lo scopo di questa sezione è di formulare e dimostrare una versione del teorema di Birkhoff adattata al contesto delle
categorie algebriche. Il legame con il teorema di Birkhoff per le varietè di \(\Sigma\)-algebre visto (e solo parzialmente
dimostrato) nella sezione \ref{sec_var_alg} sarà esaminato nella prossima sezione. Per quanto possibile, seguiamo quanto
fatto nella sezione \ref{sec_birk_prefasci} per le sottocategorie equazionali delle categorie di prefasci.

\begin{definition}\label{def_var_TAlg}
 Sia \(\ctT\) una teoria algebrica ed \(E\) un insieme di \(\ctT\)-equazione nel senso della definizione \ref{def_equaz_cat}.
 \begin{enumerate}
  \item Denotiamo con \(\ctAlg(\ctT,E)\) la sottocategoria piena di \(\ctSet^\ctT\) dei funtori \(A \colon \ctT \fun \ctSet\) che
        preservano i prodotti finiti e che soddisfano tutte le \(\ctT\)-equazioni dell'insieme \(E\). In altre parole,
        \(\ctAlg(\ctT,E) = \ctAlg\ctT \cap \ctSet^{(\ctT,E)}\).
  \item Una varietà di \(\ctT\)-algebre è una categoria equivalente ad \(\ctAlg(\ctT,E)\) per un insieme \(E\) di \(\ctT\)-equazioni.
 \end{enumerate}
\end{definition}

\begin{definition}\label{def_pcong}
 Sia \(\ctT\) una teoria algebrica.
 \begin{enumerate}
  \item Una \(\pi\)-congruenza su \(\ctT\) è una \(\ctT\)-congruenza nel senso della definizione
        \ref{def_cong_cat} che inoltre soddisfa la seguente condizione di stabilità rispetto ai prodotti finiti: dati un insieme finito \(I\), una
        famiglia di frecce parallele \(\{u_i, v_i \colon X \rightrightarrows Y_i \mid i  \in I\}\) e le frecce \(u,v \colon X \rightrightarrows \prod_{i \in I} Y_i\)
        tali che \(\pi_i \cmp u = u_i\) e \(\pi_i \cmp v = v_i\) per ogni \(i \in I\), se \(u_i \sim v_i\) per ogni \(i \in I\), allora \(u \sim v\).
  \item Se \(\sim\) è una \(\pi\)-congruenza su \(\ctT\), denotiamo con \(\ctAlg(\ctT,\sim)\) la sottocategoria piena di \(\ctAlg\ctT\)
        delle \(\ctT\)-algebre \(A\) tali che \(A(u)=A(v)\) ogniqualvolta \(u \sim v\).
 \end{enumerate}
\end{definition}

Nella prossima proposizione, raccogliamo una serie di elementi sulle \(\pi\)-congruenze e sulle varietà di \(\ctT\)-algebre
che si adattano facilmente da quanto fatto per le categorie di funtori e che, in realtà, valgono anche se si rimpiazza
la categoria \(\ctSet\) con una qualsiasi categoria con i prodotti finiti. La dimostrazione è lasciata alla lettrice, che potrà
avvalersi degli analoghi risultati contenuti nella sezione \ref{sec_birk_prefasci}.

\begin{proposition}\label{prop_recap_cong_alg}
 %L'analogo degli item 4.4.3 - 4.4.10.
 Siano \(\ctT\) una teoria algebrica e \(\sim\) una \(\pi\)-congruenza su \(\ctT\).
 \begin{enumerate}
  \item Se \(M \colon \ctT \fun \ctB\) è un funtore che preserva i prodotti finiti, allora la \(\ctT\)-congruenza \(\sim_M\) indotta
        da \(M\) è una \(\pi\)-congruenza.
  \item Una \(\ctT\)-algebra \(A\) è in \(\ctAlg(\ctT,\sim)\) se e solo se \(\sim \,\leq\, \sim_A\).
  \item L'intersezione di una famiglia arbitraria di \(\pi\)-congruenze su \(\ctT\) è ancora una \(\pi\)-congruenza.
  \item Se \(E\) è un'insieme di \(\ctT\)-equazioni e \(\sim_E\) è la più piccola \(\pi\)-congruenza su \(\ctT\) che contiene tutte
        le equazioni di \(E\), allora una \(\ctT\)-algebra \(A\) soddisfa tutte le equazioni di \(E\) se e solo se \(\sim_E \,\leq\, \sim_A\).
        Ne segue che \(\ctAlg(\ctT,E) = \ctAlg(\ctT,\sim_E)\).
  \item La categoria quoziente \(\ctT/{\!\sim}\) ha i prodotti finiti e il funtore di proiezione \(Q \colon \ctT \fun \ctT/{\!\sim}\)
        preserva i prodotti finiti.
  \item Se \(M \colon \ctT \fun \ctB\) preserva i prodotti finiti ed è tale che \(\sim \,\leq\, \sim_M\), allora preserva i prodotti finiti
        anche l'unico funtore \(M' \colon \ctT/{\!\sim} \fun \ctB\) tale che \(M' \cmp Q = M\).
 \end{enumerate}
\end{proposition}

Il prossimo risultato è l'analogo del corollario \ref{cor_cat_equaz_quoz} e mostra, in particolare, che ogni varietà di
\(\ctT\)-algebre è essa stessa una categoria algebrica. Se si confronta con il corollario \ref{cor_cat_equaz_quoz}, il
passaggio dalla chiusura per quozienti alla chiusura per quozienti regolari merita un commento che sarà fatto nella dimostrazione.

\begin{proposition}\label{prop_var_equaz_quoz}
 Sia \(\sim\) una \(\pi\)-congruenza su una teoria algebrica \(\ctT\). Il funtore algebrico \(\ctAlg Q \colon \ctAlg(\ctT/{\!\sim}) \fun \ctAlg\ctT\)
 indotto dal morfismo di teorie algebriche \(Q \colon \ctT \fun \ctT/{\!\sim}\) si fattorizza attraverso la sottocategoria \(\ctAlg(\ctT,\sim)\)
 e la fattorizzazione è un'equivalenza di categorie
 \[\xymatrix{\ctAlg(\ctT/{\!\sim}) \ar[rr]^-{\ctAlg Q} \ar[rd]_{\simeq} & & \ctAlg\ctT \\
  & \ctAlg(\ctT,\sim) \ar[ru] }\]
 Ne segue che \(\ctAlg(\ctT,\sim)\) è chiusa in \(\ctAlg\ctT\) per limiti, colimiti setacciati, sottooggetti e quozienti regolari.
\end{proposition}

\begin{proof}
 Per mostrare che \(\ctAlg Q\) si fattorizza attraverso \(\ctAlg(\ctT,\sim)\) e che la fattorizzazione è un'equivalenza si procede
 come per il corollario \ref{cor_cat_equaz_quoz} (usando la proprietà \ref{prop_recap_cong_alg}). La chiusura per limiti e
 colimiti setacciati segue ora dal fatto che \(\ctAlg Q\) è un funtore algebrico. Per quanto riguarda la chiusura per sottooggetti
 e quozienti regolari, bisogna adattare il secondo punto dell'osservazione \ref{oss_cong_funt}: se
 \(f \colon A \to B\) è un morfismo di \(\ctT\)-algebre e se \(u,v \colon X \rightrightarrows Y\) sono due frecce parallele in
 \(\ctT\), la naturalità di \(f\) da luogo al diagramma commutativo
 \[\xymatrix{AX \ar@<-0.5ex>[rr]_-{A(v)} \ar@<0.5ex>[rr]^-{A(u)} \ar[d]_{f_X} & & AY \ar[d]^{f_Y} \\
  BX \ar@<-0.5ex>[rr]_-{B(v)} \ar@<0.5ex>[rr]^-{B(u)} & & BY }\]
 Se \(f\) è un mono, allora \(f_Y\) è una funzione iniettiva, per cui l'uguaglianza \(A(u)=A(v)\) segue dall'uguaglianza \(B(u)=B(v)\).
 Se \(f\) è un epi regolare, allora \(f_X\) è una funzione suriettiva, per cui l'uguaglianza \(B(u)=B(v)\) seguye dall'uguaglianza \(A(u)=A(v)\).
\end{proof}

\begin{exercise}\label{esercizio_quozreg_colimset}
 La lettrice potrà verificare che la chiusura per quozienti regolari si può anche dedurre dalla chiusura rispetto ai prodotti,
 ai sottooggetti e ai coequalizzatori riflessivi. Dovrà solo ricordarsi che ogni epi regolare è il coequalizzatore della sua
 coppia nucleo e che la coppia nucleo è, al tempo stesso, un sottooggetto di un prodotto e un grafo riflessivo.
\end{exercise}

Prima di enunciare  il teorema di Birkhoff nella sua versione per le categorie algebriche, ci occore un lemma che
permette di stabilire un legame fra funtori algebrici ed epiriflessioni.

\begin{lemma}\label{lemma_unita_agg_alg}
 Sia \(M \colon \ctT \fun \ctS\) un morfismo di teorie algebriche e sia
 \[\xymatrix{ \ctAlg\ctS \ar@<-0.5ex>[rr]_-{\ctAlg M} & & \ctAlg \ctT \ar@<-0.5ex>[ll]_-{M^*} } \;\;\;\;\;\; M^* \dashv \ctAlg M\]
 l'aggiunzione indotta. Se \(M\) è pieno, allopra l'unità \(\eta^A \colon A \to \ctAlg M(M^*A)\) dell'aggiunzione è un
 epimorfismo regolare per ogni \(A \in \ctAlg\ctT\).
\end{lemma}

\begin{proof}
 La dimostrazione segue quella del lemma \ref{lemma_unita_agg_ind} tenendo presente che \(\ctAlg M\)
 preserva i colimiti setacciati (proposizione \ref{prop_funt_alg_indotto}), che la categoria degli elementi di una \(\ctT\)-algebra
 è setacciata (proposizione \ref{prop_alg_elsift}) e che gli epi regolari in \(\ctAlg\ctT\) sono le trasformazioni naturali le cui
 componenti sono delle funzioni suriettive (corollario \ref{cor_epireg_AlgT}).
\end{proof}

\begin{theorem}\label{teo_Birkhoff_AlgT}
 Siano \(\ctT\) una teoria algebrica e \(\ctA\) una sottocategoria piena e repleta di \(\ctAlg\ctT\).
 Le condizioni seguenti sono equivalenti:
 \begin{enumerate}
  \item \(\ctA\) è equivalente ad \(\ctAlg(\ctT,E)\) per un qualche insieme \(E\) di \(\pi\)-equazioni su \(\ctT\).
  \item \(\ctA\) è epiriflessiva e chiusa per colimiti setacciati in \(\ctAlg\ctT\).
        %\item \(\ctA\) è epiriflessiva e chiusa per quozienti regolari e unioni dirette in \(\ctAlg\ctT\).
        %\item \(\ctA\) è chiusa in \(\ctAlg\ctT\) per colimiti setacciati, prodotti e sottooggetti.
  \item \(\ctA\) è chiusa in \(\ctAlg\ctT\) per prodotti, sottooggetti, quozienti regolari e unioni dirette.
 \end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{proof}
 La dimostrazione dell'equivalenza fra le condizioni 1 e 2 si fa come nel caso dei prefasci (proposizione \ref{prop_stc_equaz_pref}). \\
 \(1 \Rightarrow 2\): Poiché \(\ctAlg(\ctT,E) = \ctAlg(\ctT,\sim_E)\), dalla proposizione \ref{prop_var_equaz_quoz}
 deduciamo che \(\ctAlg(\ctT,\sim_E)\) è chiusa in \(\ctAlg\ctT\) per colimiti setacciati ed è riflessiva (perché \(\ctAlg Q\) è
 algebrico). Inoltre, è epiriflessiva per il lemma \ref{lemma_unita_agg_alg} (perché \(Q\) è pieno). \\
 \(2 \Rightarrow 1\): Sia \(R \colon \ctAlg\ctT \fun \ctA\) l'aggiunto sinistro all'inclusione \(i \colon \ctA \fun \ctAlg\ctT\).
 Ispezionando la dimostrazione della proposizione \ref{prop_caratt_alg}, sappiamo che \(\ctA \simeq \ctAlg\ctS\), dove
 \[\ctS^{\op} = \{R(\ctT(X,-)) \mid X \in \ctT\}\]
 (\(\ctS\) è una teoria algebrica perché \(\ctY_\ctT\) e \(R\) preservano i coprodotti finiti). Sia \(M^{\op} \colon \ctT^{\op} \fun \ctS^{\op}\)
 la corestrizione di \(R \cmp \ctY_\ctT\) a \(\ctS^{\op}\). Tale morfismo \(M\) è evidentemente suriettivo sugli oggetti. Se dimostriamo che
 è anche pieno, per il lemma \ref{lemma_caratt_categ_quoz} la sua fattorizzazione \(M' \colon \ctT/{\!\sim_M} \fun \ctS\) attraverso
 \(Q \colon \ctT \fun \ctT/{\!\sim_M}\) è un'equivalenza e quindi \(\ctAlg\ctS \simeq \ctAlg(\ctT/{\!\sim_M})\). La proposizione
 \ref{prop_var_equaz_quoz} ci permetterebbe allora di concludere che \(\ctA\) è una varietà di \(\ctT\)-algebre. Per verificare che \(M\)
 è pieno, si può ripetere l'argomento della dimostrazione della proposizione \ref{prop_stc_equaz_pref}) perché le componenti
 dell'unità dell'aggiunzione \(R\dashv i\) sono degli epi regolari e la \(\ctT\)-algebre rappresentabili sono degli oggetti proiettivi regolari
 (vedi lemma \ref{lemma_rappr_proj}). \\
 \(1 \Rightarrow 3\): Poiché \(\ctAlg(\ctT,E) = \ctAlg(\ctT/{\!\sim_E})\) (vedi proposizione \ref{prop_recap_cong_alg}), questa implicazione
 segue subito dalla proposizione \ref{prop_var_equaz_quoz} in quanto i prodotti sono dei limiti e le unioni dirette sono dei colimiti setacciati. \\
 \(3 \Rightarrow 2\): Poiché \(\ctAlg\ctT\) è completa (proposizione \ref{prop_lim_alg}), regolare e co-well-powered  (corollario
 \ref{cor_epireg_AlgT}), possiamo applicare il lemma \ref{lemma_caract_epirifl} e concludere che \(\ctA\) è epiriflessiva in \(\ctAlg\ctT\).
 Rimane da verificare la chiusura rispetto ai colimiti setacciati. \\
 \begin{color}{blue}
  Qua lascio per il momento un buco nella dimostrazione perché qualla che conosco non mi piace molto e vorrei trovarne
  una migliore, ma rischia di prendermi un po' di tempo.
 \end{color}
\end{proof}

\begin{remark}\label{oss_equaz_alg_cat}
 Disponiamo di due nozioni di equazione. La prima è stata introdotta nella definizione \ref{def_equaz_cat} e l'abbiamo
 chiamata \(\ctC\)-equazione perché è relativa a una categopria \(\ctC\) qualsiasi. La seconda è stata introdotta nella
 definizione \ref{def_equaz_cat}, e possiamo chiamarla \(\Sigma\)-equazione perché è relativa a una segnature \(\Sigma\).
 Confrontare le due nozioni quando la prima è
 relativa a una teoria algebrica è facile.  Infatti, una \(\Sigma\)-equazione è una coppia di elementi
 \((t_1,t_2) \in F_\Sigma(\{x_1,\ldots,x_n\})\), dove \(F_\Sigma\) è il funtore \(\Sigma\)-algebra libera (proposizione
 \ref{prop_alg_libera}). Se \(\ctT_\Sigma\) è la teoria algebrica associata alla segnatura \(\Sigma\) (esempio
 \ref{esempio_teoria_sigma}), allora \(F_\Sigma(\{x_1,\ldots,x_n\}) = \ctT_\Sigma(n,1)\),
 cosicché la \(\Sigma\)-equazione \((t_1,t_2)\) è esattamente una \(\ctT_\Sigma\)-equazione \(t_1,t_2 \colon n \rightrightarrows 1\).
 Per completare il confronto fra le due nozioni, dobbiamo però assicurarci anche che una \(\Sigma\)-algebra \((A,\sigma^A)\)
 soddisfa una \(\Sigma\)-equazione se e solamente se la \(\ctT_\Sigma\)-algebra corrispondente \(\widehat{A}\)
 (vedi proposizione \ref{prop_sigma_T_alg}) soddisfa la stessa equazione vista come \(\ctT_\Sigma\)-equazione.
\end{remark}

\begin{lemma}\label{lemma_equaz_alg_cat}
 Per ogni elemento \(t \in F_\Sigma(\{x_1,\ldots,x_n\}) = \ctT_\Sigma(n,1)\) e per ogni funzione \(f \colon \{x_1,\ldots,x_n\} \to A\),
 si ha \((\widehat{A}(t))(f) = \overline{f}(t)\), dove \(\overline{f}\) è il morfismo che corrisponde a \(f\) nelll'aggiunzione
 \(F_\Sigma \dashv U_\Sigma\).
\end{lemma}

\begin{proof}
 La dimostrazione si fa per induzione sulla costruzione di \(t\):
 \begin{enumerate}
  \item[(i)] se \(t = x_i\), allora \((\widehat{A}(t))(f) = \pi_i(f) = f(x_i) = \overline{f}(t)\)
  \item[(ii)] se \(t = \sigma(t_1,\ldots,t_m)\) con \(\sigma \in \Sigma_m\) e \(t_1,\ldots,t_m \in F_\Sigma(\{x_1,\ldots,x_n\})\), allora
        \[\begin{array}{rcl}
          (\widehat{A}(\sigma(t_1,\ldots,t_m)))(f) & = & \sigma^A(\langle\widehat{A}(t_1),\ldots,\widehat{A}(t_m)\rangle(f)) \\
                                                   & = & \sigma^A((\widehat{A}(t_1))(f), \ldots, (\widehat{A}(t_m))(f))      \\
                                                   & = & \sigma^A(\overline{f}(t_1), \ldots, \overline{f}(t_m))              \\
                                                   & = & \overline{f}(\sigma(t_1, \ldots, t_m))
         \end{array}\]
 \end{enumerate}
 avendo usato, per la terza uguaglianza, l'ipotesi induttiva.
\end{proof}

\begin{corollary}\label{cor_equaz_alg_cat}
 Sia \(\Sigma\) una segnatura.
 \begin{enumerate}
  \item %(Con la notazione dell'osservazione \ref{oss_equaz_alg_cat}.)
        Una \(\Sigma\)-algebra soddisfa una \(\Sigma\)-equazione \((t_1,t_2) \in F_\Sigma(\{x_1,\ldots,x_n\})\) se e solo se la
        \(\ctT_\Sigma\)-algebra che gli corrisponde attraverso l'equivalenza \(\ctSAlg \simeq \ctAlg\ctT_\Sigma\) soddisfa la
        \(\ctT_\Sigma\)-equazione \(t_1,t_2 \colon n \rightrightarrows 1\).
  \item Se \(E\) è un insieme di \(\Sigma\)-equazioni, l'equivalenza \(\ctSAlg \simeq \ctAlg\ctT_\Sigma\) si restringe a
        un'equivalenza \(\ctSEAlg \simeq \ctAlg(\ctT_\Sigma,E)\).
 \end{enumerate}
\end{corollary}

\begin{proof}
 1. Identificando \(\ctSet(\{x_1,\ldots,x_n\},A)\) con \(A^n\), abbiamo
 \[\begin{array}{rcl}
   \widehat{A}(t_1) = \widehat{A}(t_2) & \Leftrightarrow & (\widehat{A}(t_1))(f) = (\widehat{A}(t_2))(f) \mbox{ per ogni } f \in A^n                 \\
                                       & \Leftrightarrow & \overline{f}(t_1) = \overline{f}(t_2) \mbox{ per ogni } f \colon \{x_1,\ldots,x_n\} \to A \\
                                       & \Leftrightarrow & (A,\sigma^A) \mbox{ soddisfa l'equazione }  (t_1,t_2)
  \end{array}\]
 avendo usato, per la seconda doppia implicazione, il lemma \ref{lemma_equaz_alg_cat}. \\
 2. Segue subito dal primo punto.
\end{proof}

\begin{exercise}\label{esercizio_var_pref_alg}
 Rimane da analizzare il rapporto fra le sottocategorie equazionali di \(\ctSet^\ctC\) (definizione \ref{def_equaz_cat}) e le varietà
 di \(\ctT_\ctC\)-algebre (definizione \ref{def_var_TAlg}), dove \(\ctT_\ctC\) è la teoria algebrica costruita a partire da \(\ctC\) nella
 proposizione \ref{prop_compl_finprod}. La proprietà universale di \(\ctT_\ctC\) è ricordata nel diagramma seguente, dove
 \(\ctB\) ha i prodotti finiti e \(\widehat{A}\) estende \(A\) e preserva i prodotti finiti
 \[\xymatrix{\ctC \ar[rr]^-{\ctE} \ar[rd]_{A} & & \ctT_\ctC \ar[ld]^{\widehat{A}} \\ & \ctB }\]
 Cominciamo con l'esaminare il rapporto fra congruenze su \(\ctC\) (definizione \ref{def_cong_cat})
 e \(\pi\)-congruenze su \(\ctT_\ctC\) (definizione \ref{def_pcong}). Chiamiamo \(\mathrm{Cong}(\ctC)\) l'insieme ordianto delle
 congruenze su \(\ctC\) e \(\pi\)-\(\mathrm{Cong}(\ctT_\ctC)\) l'insieme ordinato delle \(\pi\)-congruenze su \(\ctT_\ctC\).
 In questo esercizio, per facilitare la lettura, usiamo il simbolo \(\sim\) per le congruenze e il simbolo \(\approx\) per le \(\pi\)-congruenze.
 \begin{enumerate}
  \item Si ha un'aggiunzione \;\;\;\;\;\;
        \(\xymatrix{\mathrm{Cong}(\ctC) \ar@<0.5ex>[r]^-{\Phi} & \mbox{\(\pi\)-\(\mathrm{Cong}(\ctT_\ctC)\)} \ar@<0.5ex>[l]^{\Psi} }
        \;\;\;\;\;\; \Phi \dashv \Psi\) \\
        \(\Phi(\sim)\) è la più piccola \(\pi\)-congruenza che contiene \(\ctE(\sim)\), cioé
        \(\Phi(\sim) \leq\, \approx \;\Leftrightarrow \ctE(\sim) \leq\, \approx\), \\
        \(\Psi(\approx)\) è la congruenza indotta da \(Q \cmp \ctE \colon \ctC \to \ctT_\ctC \to \ctT_\ctC/{\!\approx}\), cioé
        \(u\Psi(\approx) v \Leftrightarrow \ctE(u) \approx \ctE(v)\).
  \item La \(\pi\)-congruenza \(\Phi(\sim)\) si può descrivere esplicitamente: date due frecce parallele
        \((a,\alpha), (b,\beta) \colon \{X_i\}_{i \in I} \rightrightarrows \{Y_j\}_{j \in J}\) di \(\ctT_\ctC\), si ha che
        \((a,\alpha) \Phi(\sim) (b,\beta)\) se e solo se \(a=b\) e \(\alpha_j \sim \beta_j\) per ,ogni \(j \in J\). In particolare, per due
        frecce parallele \(u\) e \(v\) di \(\ctC\), si ha che \(\ctE(u) \Phi(\sim) \ctE(v)\) se e solo se \(u \sim v\).
        (Per verificare il carattere minimale di \(\Phi(\sim)\), la lettrice potrà sfruttare le considerazioni sulle frecce di \(\ctT_\ctC\)
        contenute nella dimostrazione della proposizione \ref{prop_compl_finprod}.)
  \item Utilizzando anche la descrizione esplicita di \(\Phi(\sim)\), si può ora verificare che \(\Psi(\Phi(\sim)) =\, \sim\)
        per ogni congruenza \(\sim\) su \(\ctC\) e che \(\Psi(\approx_{\widehat{A}}) =\, \sim_A\) per ogni funtore \(A \colon \ctC \fun \ctB\).
  \item Per ogni congruenza \(\sim\) su \(\ctC\) e per ogni \(\pi\)-congruenza \(\approx\) su \(\ctT_\ctC\), esistono, e sono unici,
        due funtori \(\ctE'\) e \(\ctE''\) che rendono commutativi i seguenti diagrammi
        \[ \xymatrix{\ctC \ar[r]^-{\ctE} \ar[d]_{Q} & \ctT_\ctC \ar[d]^{Q} \\ \ctC/\Psi(\approx) \ar[r]_-{\ctE'} & \ctT_\ctC/{\!\approx} }
         \;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;
         \xymatrix{\ctC \ar[r]^-{\ctE} \ar[d]_{Q} & \ctT_\ctC \ar[d]^{Q} \\ \ctC/{\!\sim} \ar[r]_-{\ctE''} & \ctT_\ctC/\Phi(\sim)} \]
        (Per ridurre le verifiche da fare, si osservi che, grazie al punto precedente, il secondo quadrato è un caso particolare del primo.)
 \end{enumerate}
 Possiamo ora confrontare le sottocategorie equazionali di \(\ctSet^\ctC\) con le varietà di \(\ctT_\ctC\)-algebre.
 \begin{enumerate}
  \item[5.] Sia \(\sim\) una congruenza su \(\ctC\). Per ogni \(A \in \ctSet^\ctC\) si ha che
        \(\sim \,\leq\, \sim_A\) se e solo se \(\Phi(\sim) \leq\, \approx_{\widehat{A}}\).
        L'equivalenza \(\ctAlg\ctT_\ctC \simeq \ctSet^\ctC\) si restringe quindi a un'equivalenza
        \(\ctAlg(\ctT_\ctC/\phi(\sim)) \simeq \ctSet^{\ctC/{\!\sim}}\).
  \item[6.] Sia \(\approx\) una \(\pi\)-congruenza su \(\ctT_\ctC\). Per ogni \(B \in \ctAlg\ctT_\ctC\), se \(\approx \,\leq\, \approx_B\) allora
        \(\Psi(\approx) \leq\, \sim_{B \cmp \ctE}\).
        L'equivalenza \(\ctAlg\ctT_\ctC \simeq \ctSet^\ctC\) si restringe dunque a un funtore
        \(\ctAlg(\ctT_\ctC/{\!\approx}) \fun \ctSet^{\ctC/\Psi(\approx)}\) pieno e fedele.
 \end{enumerate}
 Per concludere, osserviamo, come già fatto per la proposizione \ref{prop_recap_cong_alg}, che i due punti precedenti
 rimangono validi se si considerano prefasci e algebre a valori in una qualsiasi categoria con prodotti finiti.
\end{exercise}

\begin{proof}
 Proponiamo qua solo una dimostrazione del punto 5 utilizzando quanto sviluppato precedentemente nell'esercizio
 per gli operatori \(\Phi\) e \(\Psi\). La lettrice volonterosa può proporre una dimostrazione alternativa basata esclusivamente
 sul carattere minimale di \(\Phi(\sim)\). \\
 \(\Rightarrow \colon\) Se \(\sim \,\leq\, \sim_A\), allora \(\Phi(\sim) \leq \Phi(\sim_A)\). Quindi basta mostrare che
 \(\Phi(\sim_A) \leq\, \approx_{\widehat{A}}\) ovvero, poiché \(\Phi \dashv \Psi\), che \(\sim_A \,\leq \Psi(\approx_{\widehat{A}})\),
 il che è vero per il punto 3. \\
 \(\Leftarrow \colon\) Se \(\Phi(\sim) \leq\, \approx_{\widehat{A}}\), si ha una fattorizzazione \(A'\) di \(\widehat{A}\) attraverso \(Q\) come
 nel diagramma seguente
 \[\xymatrix{\ctC \ar[r]^-{\ctE} \ar[rd]_{A}  & \ctT_\ctC \ar[r]^-{Q} \ar[d]^{\widehat{A}} & \ctT_\ctC/\Phi(\sim) \ar[ld]^{A'} \\ & \ctSet }\]
 Se si combina tale diagramma con il secondo diagramma del punto 4, si vede che \(A\) si fattorizza attraverso
 \(Q \colon \ctC \fun \ctC/{\!\sim}\), infatti \(A = \widehat{A} \cmp \ctE = A' \cmp Q \cmp \ctE = A' \cmp \ctE'' \cmp Q\).
 Ne segue che \(\sim \,\leq\, \sim_A\).
\end{proof}

\section{Confronto con le \(\Sigma\)-algebre}\label{sec_confr_sigma_T}

\begin{color}{blue}
 Still under construction.
\end{color}

\hfill

Abbiamo già due risultati che stabiliscono un rapporto fra le \(\Sigma\)-algebre e le \(\ctT\)-algebre:
\begin{enumerate}
 \item \(\ctSAlg \simeq \ctAlgT_{\Sigma}\), vedi la proprietà \ref{prop_sigma_T_alg},
 \item \(\ctSEAlg \simeq \ctAlg(\ctT_{\Sigma},E) \simeq \ctAlg\ctT_{\Sigma,E}\), vedi, rispettivamente, l'osservazione
       \ref{oss_conf_equaz} e la proprietà \ref{prop_var_alg_alg}.
\end{enumerate}

Quello che manca nel caso delle teorie algebriche, ma che in effetti è impossibile da farsi, è di trovare un analogo
dell'aggiunzione
\[\xymatrix{\ctSEAlg \ar@<-0.5ex>[rr]_-{U_{(\Sigma,E)}} & & \ctSet \ar@<-0.5ex>[ll]_-{F_{(\Sigma,E)}}}
 \;\;\;\;\;\; F_{(\Sigma,E)} \dashv U_{(\Sigma,E)}\]
perché una categoria algebrica \(\ctAlgT\) non permette di construire in modo canonico un funtore dimenticante
\(\ctAlgT \fun \ctSet\) che, in più, vorremmo fedele e conservativo. Per questo occorre restringersi alle
teorie algebriche a una sorte.

\begin{definition}\label{def_th_alg_unasorte}
 Una teoria algebrica a una sorte è una coppia
 \[(\ctT, T \colon \ctN \fun \ctT)\]
 dove \(\ctN\) è la teoria degli insiemi, \(\ctT\) è una teoria algebrica i cui oggetti sono gli stessi che quelli di \(\ctN\) e \(T\)
 è un funtore che preserva i prodotti finiti e che è l'identità sugli oggetti.
\end{definition}

\begin{proposition}\label{prop_funt_ind_unasorte}
 Sia \((\ctT, T \colon \ctN \fun \ctT)\) una teoria algebrica a una sorte. Il funtore indotto
 \[\ctAlg(T) \colon \ctAlgT \fun \ctAlg\ctN \simeq \ctSet , \;\; A \mapsto A(1)\]
 soddisfa le seguenti proprietà:
 \begin{enumerate}
  \item è fedele e conservativo,
  \item ammette un aggiunto a sinistra,
  \item preserva e riflette i limiti, i colimiti setaccianti, i mono e gli epi regolari.
 \end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{proof}
 To be inserted.
\end{proof}

\begin{proposition}\label{prop_confr_sigma_tunasorte}
 Sia \(\Sigma\) una segnature ed \(E\) un insieme di equazioni in \(\Sigma\). Le teorie algebriche \(\ctT_{\Sigma}\) e \(\ctT_{\Sigma,E}\)
 sono delle teorie algebriche a una sorte. Inoltre le equivalenze
 \[\ctSAlg \simeq \ctAlgT_{\Sigma} \;\;\;\;\;\;\;\;\;\; \ctSEAlg \simeq \ctAlgT_{\Sigma,E}\]
 sono concrete, cioè commutano con i rispettivi funtori dimenticanti.
\end{proposition}

\begin{proof}
 Costruzione di \(T \colon \ctN \fun \ctT_{\Sigma}\) e di \(T_E \colon \ctN \fun \ctT_{\Sigma,E}\). To be inserted.
\end{proof}

Possiamo ora concludere la dimostrazione del teorema di Birkhoff per le varietà di \(\Sigma\)-algebre via il teorema di Borkhoff
per le categorie algebriche e usando la seguente proprietà.

\begin{proposition}\label{prop_rid_Birkhoff}
 Sia \((\ctT, T \colon \ctN \fun \ctT)\) una teoria algebrica a una sorte e sia \(\ctA \fun \ctAlgT\) una sottocategoria piena e chiusa
 per prodotti, sottoggetti e quozienti regolari. Allora \(\ctA\) è chiusa in \(\ctAlgT\) anche per unioni dirette.
\end{proposition}

\begin{proof}
 To be inserted<;
\end{proof}

Per terminare il confronto fra le \((\Sigma,E)\)-algebre e le \(\ctT\)-algebre, rimane da invertire la proprietè \ref{prop_confr_sigma_tunasorte}.

\begin{proposition}\label{prop_confr_sigma_tunasorte_bis}
 Sia \((\ctT, T \colon \ctN \fun \ctT)\) una teoria algebrica a una sorte. Si possono cosruire una segnature \(\Sigma\) e un insieme \(E\) di equazioni
 in \(\Sigma\) in modo da ottenere un'equivalenza di categorie
 \[\ctSEAlg \simeq \ctAlgT\]
 Inoltre tale equivalenza è concreta, cioè il seguente diagramma commuta
 \[\xymatrix{\ctSEAlg \ar[rr]^-{\simeq} \ar[rd]_{U_{(\Sigma,E)}} & & \ctAlgT \ar[ld]^{\ctAlg(T)} \\
  & \ctSet }\]
\end{proposition}

\begin{proof}
 Costruzione di \(\Sigma\) e di \(E\). To be inserted.
\end{proof}


\subsubsection*{Esercizi}
\begin{enumerate}
 \item
 \item
 \item
 \item
 \item
\end{enumerate}
